Giriş

Kraliçe Marie-Antoinette’in hikâyesini yazmak demek, onu suçlayanlar ile savunanların en şiddetli biçimde karşı karşıya geldikleri, yüz yıldan fazla sürmüş bir geçmişi kayda geçirmek demektir. Tartışmanın ateşli bir havaya bürünmüş olmasının sorumluları, onu suçlayanlardır. İhtilal, krallık rejimini vurmak için kraliçeye, kraliçenin kişiliğinde de onun kadın yönüne saldırma ihtiyacını hissetmiştir. Ne var ki, hakikatşinaslık ile politikanın birbiriyle bağdaştığı nadirdir; üstelik, bir karakterin demagoji amacıyla resmedilmesi isteniyorsa kamuoyunun işgüzar hizmetkârlarından pek adalet beklenemez. Marie-Antoinette’i giyotine gönderebilmek için, ona karşı kullanılabilecek hiçbir çareden, hiçbir iftiradan geri durulmamış, gazete, broşür ve kitaplarda her türlü sefahat, her türlü ahlak düşkünlüğü, her türlü sapkınlık hiç düşünüp taşınılmadan bu louve autrichienne’e1 yakıştırılmıştır; hatta adaletin kendi evinde, mahkeme salonunda bile, savcı “Dul Madam Capet”yi2 tumturaklı bir dil kullanarak, tarihteki en ünlü sefih kadınlarla, Messalina3, Agrippina4 ve Fredegunde5 ile karşılaştırır. Ancak daha sonra 1815’te, yine bir Bourbon, Fransa tahtına geçtiğinde yaşanan ani değişim de bir o kadar çarpıcıdır; aradan geçen zaman içinde dehşetengiz bir görünüm almış olan Marie-Antoinette portresinin üzeri, hanedana yaranmak için en ağır renklerle örtülür. Bu dönemden kalma resimlerinden bir tanesi yoktur ki, onu çevresinde bir tütsü bulutu ve başının üstünde bir azize halesi olmadan göstersin. Bir ağıtı bir diğeri izler, Marie-Antoinette’in dokunulmaz fazileti ateşli bir şekilde savunulur, fedakârlığı, ruhunun iyiliği, her lekeden arınmış kahramanlığı şiirde ve düzyazıda övülür, hakkında bol bol anekdotlar anlatılır, çoğunlukla aristokrat ellerin işlediği ve bolca gözyaşının ıslattığı anekdotlar peçesi, reine martyre’in6, çilekeş kraliçenin nur yüzünü sarar.

Ruha ilişkin gerçek, çoğu zaman olduğu gibi burada da ortaya yakın bir yerdedir. Marie-Antoinette ne kraliyetçilerin övdüğü gibi büyük bir azizeydi ne de Devrim’in ileri sürdüğü gibi bir grue, yani bir fahişeydi; aksine vasat bir karakterdi, aslında sıradan bir kadındı, öyle pek zeki olmayan, pek de çılgın sayılmayan, ne ateş ne buz olan, iyiye yönelik olağanüstü bir güç de, kötüye yönelik en ufak bir azim de taşımayan, dünün, bugünün ve yarının ortalama kadını, iblisçe eğilimlerden uzak, kahramanlık iddiası taşımayan ve bu yüzden de ilk bakışta bir trajediye konu olamayacak bir kadın. Ama tarih denen o büyük Demiourgos7 ortaya tüyler ürpertici bir dram çıkarmak için başrolü oynayacak bir kahraman kimliğine hiç de gerek duymaz. Trajik gerilim yalnızca bir kişinin olağanüstü büyüklüğünden çıkmaz, her an bir insanın kendisiyle yazgısı arasındaki uyumsuzluktan da kaynaklanabilir. Bu gerilim, dramatik bir görünüm alabilir. Olağanüstü güce sahip bir kahraman, bir deha, doğuştan içinde taşıdığı görevi için fazla dar, fazla düşmanca bulduğu çevresiyle kavgaya giriştiği zaman olduğu gibi, örneğin Saint-Helena’daki dört duvar arasında boğulan bir Napoléon, sağırlığının zindanına hapsolmuş bir Beethoven. Ölçüsünü ve akacağı yönü bulamamış bir büyük kişilik söz konusuysa bu her zaman, her yerde böyledir. Fakat vasat, hatta zayıf yaradılışta bir kimse dehşetli bir yazgının, kendisini ezen, mahveden kişisel sorumlulukların karşısında kaldığı zaman da ortaya bir trajedi çıkar, ki trajik olanın bu türünü ben insani yönden daha duygulandırıcı olarak görmeye eğilimliyim. Çünkü olağanüstü insan, farkında olmadan kendine olağanüstü bir yazgı arar; kahramanca ya da Nietzsche’nin sözüyle “tehlikeli” yaşamak, bu yazgının olağanüstü boyuttaki doğasına organik olarak uyar; içinde var olan devasa iddiasıyla dünyaya cebren meydan okur. Bu bakımdan dâhi karakter, nihayetinde çektiği çileden kendisi de sorumludur, çünkü içindeki misyon gereği, girişeceği ateşle sınavı, son gücünü ortaya koyasıya, mistik bir ısrarla arzulamaktadır; fırtına, martıyı nasıl taşırsa onu da güçlü kaderi hızla öyle yükseğe kaldırır. Vasat karakter ise daha yaradılıştan, barışçıl bir yaşama biçimine ayarlanmıştır, büyücek gerilimler istemez, gereksinmez, sakin sakin ve gölgede yaşamayı yeğler, rüzgârsız bir havada ve yazgının ılıman bölgelerinde; görünmez bir el, kendisini sarsıntılara itecek olursa işte bu yüzden direnir, bu yüzden ürküntü duyar, bu yüzden kaçar. Dünya tarihine ilişkin sorumluluklar istemez, tersine bunlardan korkar; çileyi aramaz, çile kendisine dayatılır; kendi öz ölçüsünden büyük olmaya içinden değil, dışarıdan zorlanır. Antikahramanın, vasat insanın bu çilesi, bence, görünürde bir anlamı olmadığı için, gerçek kahramanın tumturaklı çilesinden aşağı kalmaz, hatta belki daha da sarsıcıdır; çünkü sıradan insan bu çileyi kendi başına çekmek zorundadır, sanatçının tersine, acılarını esere, ölümsüz biçime dönüştürmek gibi erinçli bir kurtuluşu yoktur.

Ama kaderin böyle vasat bir insanı bazen nasıl altüst edebildiğine ve yumruğunun buyurgan gücüyle onu nasıl zorla itip vasatlığının ötesine geçirdiğine tarihin verdiği belki de en inandırıcı örnek, Marie-Antoinette’in yaşamıdır. Bu kadın, yaşadığı otuz sekiz yılın ilk otuzunu, dikkatlerin odaklaştığı bir çevrede de olsa, sıradan bir yolu izleyerek geçirmiş, iyide ya da kötüde orta kararlılıktan hiçbir zaman ayrılmamıştır: yavan bir ruh, vasat bir karakter ve –tarih açısından bakıldığında– başlangıçta yalnızca bir figüran. Aslında önemsiz bir şahsiyet olan bu Habsburglu kadının kurduğu neşeli, tasasız oyun dünyasına devrim dalıvermeseydi, o da gelmiş geçmiş yüz milyon kadın gibi sakin sakin yaşayıp gidecekti; dans edecek, konuşacak, sevecek, gülecek, süslenecekti; ziyaretlerde bulunacak, sadakalar verecekti; çocuklar doğuracak, en sonunda da sessizce bir yatağa yatıp dünyanın ruhuna uygun bir yaşam sürmeden ölüp gidecekti. Naaşını, kraliçe olduğuna göre, törenle bir katafalka koyacaklardı, saray yasa bürünecekti, ama sonra, isimleri Marie-Adelaide ya da Adelaide-Marie, Anna-Katharina ya da Katharina-Anna olan ve üzerlerinde yazılan soğuk sevgisiz sözcükleri kimsenin okumadığı mezar taşları Gotha’da dizili duran diğer bütün o prensesler gibi, insanlığın belleğinden silinip gidecekti. Yaşayan insanlardan biri çıkıp da bu kadının dış görünüşünün, sönüp gitmiş ruhunun nasıl olduğunu hiçbir zaman sormayacak, gerçekten kim olduğunu kimse bilmeyecekti ve –işin en can alıcı noktası da bu– kendisi, Fransa Kraliçesi Marie-Antoinette bile, bu sınavı geçirmemiş olsaydı, kim olduğunu öğrenip anlamayacaktı. Çünkü vasat bir insanın talihinin ya da talihsizliğinin bir parçası da, kendi kendisiyle boy ölçüşme gibi bir zorunluluğu kendiliğinden hissetmemesi, kendini sorgulamaya merak duymamasıdır; bu soruyu ona soruncaya kadar: Böyle biri, elindeki olanakları kullanmadan uyumaya bırakır, aslında var olan yeteneklerini köreltir; sahip olduğu güçler, kullanılmayan kaslar gibi zayıflar; gerçek bir savunma zorunluluğu karşısında gerilinceye kadar. Vasat bir karakterin, olabileceği ne varsa olabilmesi için ve belki de kendisinin önceden sezip bildiğinden de büyük olabilmesi için, önce kendi içinden sürülüp çıkarılması gerekir; kaderin elinde bu amaca hizmet edecek kırbaçtan başka bir şeyi yoktur. Ve nasıl ki bir sanatçı bazen, yaratıcı gücünü kanıtlamak için kasten, coşku içinde bütün dünyayı kavrayan boyutta değil de dıştan önemsiz görünen bir konu ararsa, kader de onun gibi, kırılgan bir malzemeye bile en büyük gerilimi verebileceğini, zayıf ve iradesiz bir ruhtan büyük bir trajedi geliştirebileceğini göstermek için zaman zaman kendine önemsiz bir kahraman arar. Böyle bir trajedinin ve böyle istenmeden gerçekleşmiş kahramanlıklardan en güzellerinden birinin adı, Marie-Antoinette’tir.

Evet, tarih bu vasat insanın başına dramını öyle bir hünerle, tek tek olaylar açısından öyle bir buluş zenginliğiyle, tarihî açıdan o kadar devasa boyutlarda örmüş, başlangıçta pek verimli olmayan bu başkişinin çevresini saran esasları öyle bir bilinçle karşı karşıya getirmiştir ki! Bu kadını önce şeytani bir hilekârlıkla şımartır. Ona daha çocukken bir imparator sarayını hediye eder, yeniyetmeyken başına bir taç oturtur, genç bir kadınken albeni ve zenginlik adına verebileceği ne varsa müsrifçe bir cömertlikle önüne serer, üstüne üstlük de kendisine bu ihsanların bedelini ve değerini sormayacak kadar hafif bir gönül bahşeder. Onun hiçbir şeyin önünü ardını düşünmeyen ruhunu yıllarca şımartır, ta ki bu ruh da dünyayı görmez oluncaya ve tasasızlığı gittikçe artıncaya kadar. Ama kader, bu kadını ne kadar çabuk ve kolayca mutluluğun en yüksek tepelerine çıkardıysa sonra yine o kadar ustaca bir gaddarlıkla ve bir o kadar ağır bir tempoyla düşürecektir de. Bu dram, en aşırı tezatları melodramvari bir çarpıcılık içinde karşı karşıya getirir; kraliçeyi yüz odalı bir imparator sarayından sefil bir hapishane hücresine iter, krallık tahtından giyotine, camlı ve altınlı saltanat arabasından kadavracı kağnısına, lüksten yokluğa, dünyanın gözbebeği olmaktan kitlelerin nefretine, zafer sarhoşluğundan iftira kurbanı olmaya sürükler ve bu düşüş gittikçe daha da aşağılara indirir onu, merhametsizce ve düşülebilecek en son noktaya varıncaya kadar. Bu küçük, bu vasat insan, bu anlayışı kıt gönül ise şımarıklığının orta yerinde baskına uğramış bir halde, üzerindeki yabancı kuvvetin kendisi için ne planladığını kavrayamaz; sert bir yumruğun kendisini yoğurduğunu, kızgın bir pençenin çile içindeki etine battığını hisseder yalnızca; dünyadan bihaber bu kadın, hiçbir acıya katlanmaya niyetli ve alışık olmayan haliyle direnir, kendini savunur, inler, kaçar, kurtulmaya çalışır. Fakat içindeki en yüksek gerilimi, en son olanağı çekip almadan elindeki malzemeyi bırakmayan sanatçının acımasızlığı gibi, belanın bilinçli eli de Marie-Antoinette’i bırakmaz, onu ta bu yumuşak ve güçsüz ruh da sertleşinceye, bir tavır edininceye, ruhunda anne ve babasından, atalarından yücelik adına örtülü kalmış ne varsa çıkarıp elle tutulur bir hale getirinceye kadar çekiciyle döver. Çektiği çilenin dehşetiyle uyanan ve kendisini daha önce hiç sorgulamamış olan kadın, geçirmekte olduğu dönüşümün farkına varır. Dışa yönelik iktidarının son bulduğu sırada, içinde bu sınavı geçirmemiş olsa elde edemeyeceği yeni ve büyük bir şeyin başladığını hisseder. “İnsan, kim olduğunu ancak felakete uğradığında gerçekten anlıyor.” Birdenbire bu yarı gururlu, yarı sarsıcı sözler dökülür şaşkın ağzından, içine doğar. Küçük ve vasat hayatını kendisi öldükten sonra dünyaya örnek olarak yaşatacak olan işte bu acı olacaktır. Kaldı ki bu yüce görev bilinci içinde, karakteri de kendi boyutlarını aşarak gelişir. Geçici kalıp bozulmadan az önce sanat eseri, yani kalıcı olan, başarıyla tamamlanmıştır: Çünkü Marie-Antoinette, o vasat insan, hayatının son, en son saatinde nihayet trajedilere uyan büyüklüğe ulaşır ve bir kader misali büyür.

1. (Fr.) Avusturyalı dişi kurt. (Ç.N.)

2. Capet Hanedanı’ndan Fransa Kralı XVI. Louis’ye tahttan indirildikten sonra Cumhuriyet yönetimi tarafından, sıradan bir yurttaş olduğunu belirtmek amacıyla Mösyö Capet diye hitap edilmiştir. (Ç.N.)

3. Messalina Valerial (MS 22-48). Roma İmparatoru Claudius’un şehvet düşkünü davranışlarıyla ve saray entrikalarını kışkırtmasıyla ünlü üçüncü eşi. (Y.N.)

4. Yaşlı Agrippina (MÖ 14-MS 18) ve kızı Genç Agrippina (MS 15-59), Roma tarihinin taht oyunlarıyla ünlü imparatoriçeleridir. (Y.N.)

5. Tarihte benzerine az rastlanan kan dökücülüğü ve acımasızlığıyla tanınan Frank Kralı I. Chilpéric’in karısı. (Y.N.)

6. (Fr.) Şehit kraliçe.(Y.N.)

7. (Yun. zanaatçı) Felsefede dünyayı daha akılcı bir biçimde ve sonsuz bir ideale göre düzenleyen ikincil tanrı. Platon’un Timaios diyaloğunda, dünyanın yaratıcısı. (Y.N.)

STEFAN ZWEIG, 1881’de Viyana’da doğdu. Avusturya, Fransa ve Almanya’da öğrenim gördü. Savaş karşıtı kişiliğiyle dikkat çekti. 1919-1934 yılları arasında Salzburg’da yaşadı, Nazilerin baskısı yüzünden Salzburg’u terk etmek zorunda kaldı. 1938’de İngiltere’ye, 1939’da New York’a gitti, birkaç ay sonra da Brezilya’ya yerleşti. Önceleri Verlaine, Baudelaire ve Verhaeren çevirileriyle tanındı, ilk şiirlerini ise 1901’de yayımladı. Çok sayıda deneme, öykü, uzun öykünün yanı sıra büyük bir ustalıkla kaleme aldığı yaşamöyküleriyle de ünlüdür. Psikolojiye ve Freud’un öğretisine duyduğu yoğun ilgi, Zweig’ın derin karakter incelemelerinde ifade bulur. Özellikle tarihsel karakterler üzerine yazdığı yorumlar ve yaşamöyküleri, psikolojik çözümlemeler bakımından son derece zengindir. Zweig, Avrupa’nın içine düştüğü siyasi duruma dayanamayarak 1942’de Brezilya’da karısıyla birlikte intihar etti.

TEVFİK TURAN, 1954’te İstanbul’da doğdu. İstanbul Üniversitesi’nde Alman Dili ve Edebiyatı, Sanat Tarihi ve Pedagoji okudu. 1981’den bu yana Hamburg Üniversitesi Türkoloji kürsüsünde Türkçe okutmanlığı yapıyor. Patrick Süskind’in Koku, Güvercin, Herr Sommer’in Öyküsü ve Kontrbas adlı yapıtlarının yanı sıra Sten Nadolny’nin Yavaşlığın Keşfi, Walter Benjamin’in Tek Yol ve Berlin’de Çocukluk, Peter Handke’nin Kalecinin Penaltı Anındaki Endişesi ve Solak Kadın, Ernst Jandl’ın Daha İyisi Saksofon, Cees Noteboom’un İşte Şu Hikâye adlı kitaplarını dilimize kazandırdı.

Kubbeli sayvanlı yatağın sırrı

Derken o yatakta başlangıçta – hiçbir şey olmaz. Üstelik genç kocanın ertesi sabah günlüğüne yazdığı sözcükte alabildiğine vahim bir çift anlamlılık vardır: “Rien.”19 Ne saray seremonileri ne zifaf yatağının başpiskoposça kutsanması, Dauphin’in doğasından gelen mahcup edici tutukluğu yenecek gücü göstermiştir, matrimonium non consummatum est, yani evlilik asıl anlamıyla gerçekleşmiş değildir, bugün de, yarın da, daha sonraki yıllarda da gerçekleşmeyecektir. Marie-Antoinette bir nonchalant mari ile, isteksiz bir kocayla karşı karşıyadır; başlangıçta yalnızca bir utangaçlığın, tecrübesizliğin ya da bir nature tardive’in20 (bugün olsa çocuksu bir geri kalmışlığın derdik) söz konusu olduğu ve bu durumun on altı yaşındaki damadı bu büyüleyici genç kız karşısında yetersiz kıldığı düşünülür. Tecrübeli anne asla üstüne varılmaması ve ruhunda bir tutukluk olan delikanlının tedirgin edilmemesi gerektiğini düşünür ve Marie-Antoinette’i evlilikteki bu hayal kırıklığını kendine dert etmemesi yolunda uyarır – 1771 Mayısı’nda “point d’humeur là-dessus”,21 diye yazar ve kızına tavsiyede bulunur: “caresses, cajolis”, yani sevecenlik, okşamalar; fakat bunun da fazlası zarardır: “Trop d’empressement gâterait le tout.”22 Fakat bu durum bir-iki yıl sürdükten sonra, imparatoriçe, genç kocanın bu conduite si étrange’ından, garip tutumundan huzursuzlanmaya başlar. Dauphin’in iyi niyetli olduğundan şüphe edilemez; çünkü Dauphin, alımlı eşine karşı aydan aya artan bir sevecenlik göstermekte, onu geceleri ziyaret etmekten ve işe yaramayan denemelerini tekrarlamaktan geri durmamakta, fakat bu sevecenliğin sonundaki can alıcı noktada bir şey, bir maudit charme,23 esrarengiz ve vahim bir arıza onu bağlamaktadır. Dünyadan habersiz Antoinette, bunun yalnızca maladresse et jeunesse, yalnızca beceriksizlik ve gençlik olduğunu söyler; tecrübesizliği içinde zavallı kız, kocasının “kabiliyetsizliği üzerine bu memlekette dolaşmakta olan fena rivayetleri” kesinkes inkâr bile eder. Fakat şimdi annesi, işin peşine düşmüştür. Kendi saray hekimi van Swieten’i çağırıp ona froideur extraordinaire du Dauphin24 konusunu danışır. Hekim omuz silker. Bu kadar hoş bir genç kız, Dauphin’in kanını kaynatmayı başaramadıysa her türlü tıbbi çare de etkisiz kalacaktır. Maria Theresia, Paris’e mektup üzerine mektup yazar; sonunda Kral XV. Louis, ki bu alanda gayet deneyimli ve bir hayli idmanlıdır, torununu karşısına çeker; durum, Fransız sarayının hekimi Lassone’a açılır, aşk macerasının dertli kahramanı muayene edilir ve anlaşılır ki, Dauphin’in iktidarsızlığı ruhsal nedenleri olmayan, önemsiz bir organik bozukluktan (bir fimozis) ileri gelen bir şeydir:

Quien dice que el frenillo sujeta tanto et prepucio que no cede a la introduccion y causa un dolor vivo en el, por el qual se retrahe S.M. del impulso que conviniera. Quien supone que el dicho prepucio esta tan cerrado que no puede explayarse para la dilatacion de la punta o cabeza de la parte, en virtud de lo que no llegua la ereccion al punto de elasticidad neccessaria.25 (İspanyol elçisinin gizli raporu.)

Şimdi –kapı aralarında alaylı fısıltılarla söylendiği üzere, erkeğin “sesini yükseltebilmesi için”– cerrahın bıçağı eline alıp işe girişip girişmeyeceği hakkında konsültasyonlar, konsültasyonları izlemektedir. Daha deneyimli hanım arkadaşlarının bu arada aydınlatmış olduğu Marie-Antoinette de eşini bu cerrahi müdahaleye sevk etmek için elinden geleni yapmaktadır: “Je travaille à le déterminer à la petite opération, dont on a déjà parlé et que je crois nécessaire”.26 (1775’te annesine yazdığı bir mektuptan.) Fakat veliaht XVI. Louis –bu arada kral olmuştur bile, ancak aradan geçen beş yıl içinde hâlâ koca olamamıştır; kararsız karakterine uygun biçimde, hiçbir etkin girişimde bulunamaz. İkirciklidir, çekinmektedir, dener, yine dener ve bu korkunç, iğrenç, gülünç ha bire deneyip deneyip yapamama hali Marie-Antoinette’in gözünden düşmesini, bütün sarayın alaylarına konu olmasını, Maria Theresia’nın öfkesini, Kral XVI. Louis’nin aşağılanmasını beraberinde getirerek iki yıl daha sürer, yani toplam olarak yedi korkunç yıl, ta ki İmparator Joseph özellikle kalkıp Paris’e gelerek bu pek cesur olmayan eniştesini ameliyata ikna edinceye kadar. Ancak o zaman başaracaktır aşkın bu kederli Caesar’ı, Rubicon Nehri’ni bir güzel geçmeyi.27 Fakat sonunda fethettiği ruh ülkesi, yedi yıl süren bu gülünç muharebede, Marie-Antoinette’in kadın ve zevce olarak cinsinin uğrayabileceği en büyük aşağılanmaya katlanmak zorunda kaldığı bu iki bin gece boyunca mahvolmuştur bile.

Bundan kaçınılamaz mıydı (diye soracaktır belki bazı hassas ruhlu okurlar), kubbeli sayvanlı yatağın bu müşkül ve alabildiğine kutsal sırrı kurcalanmasa olmaz mıydı? Kraliyet iktidarsızlığını doğru dürüst görülemeyecek kadar gölgede bırakmak, zifaf yatağı trajedisinin yanından çekingen çekingen, ayaklarının ucuna basa basa geçmek, olsa olsa “annelik saadetine nail olamamak” gibi bir şeyler mırıldanmak mümkün değil miydi? Böyle en mahrem ayrıntıların vurgulanması, bir karakterin incelenmesinde kaçınılmaz bir şey midir? Evet, kaçınılmaz bir şeydir; çünkü Kral ile Kraliçe arasında, tahtı bekleyenlerle saray arasında yavaş yavaş beliren ve kendi boylarını aşıp dünya tarihini etkileyebilme derecelerine kadar uzanan bütün gerilimler, bağımlılıklar, kölelikler ve düşmanlıklar, açıkyüreklilikle asıl kaynağına kadar inilmediği takdirde, anlaşılır olmaktan çok uzak kalır. Dünya tarihini etkileyen sonuçlar arasında, genellikle kabul edilegelenden çok daha fazlası, kral yataklarının perdelerinin arkasında başlamıştır; fakat en kişisel türden bir vesileyle siyaseti ve dünya tarihini etkileyen sonucu arasındaki mantık silsilesinin bu mahrem trajikomedideki kadar apaçık ortada olduğu başka bir durum pek yoktur; onun için karakter incelemesi getiren her anlatı, eğer Marie-Antoinette’in article essentiel28 endişelerinin ve beklentilerinin ana noktası olarak adlandırdığı bir olayı gölgeye itiyorsa dürüstlükten uzak kalacaktır.

Şu da var: XVI. Louis’nin evliliğinde uzun yıllar süren iktidarsızlığından açıkça ve dürüstçe söz edilirse gerçekten bir sır mı ifşa edilmiş olur? Kesinlikle hayır. XIX. yüzyıl, hastalıklı bir ahlaka dayanan cinsel tutukluğu dolayısıyla fizyolojik konularla ilgili olarak rahatça yapılabilecek her türlü açıklamanın önüne bir noli me tangere29 duvarı çekmiştir yalnızca, o kadar. Oysa XVIII. yüzyılda, bütün önceki çağlarda da olduğu gibi, bir kralın evlilik hayatındaki iktidarı ya da iktidarsızlığı, bir kraliçenin doğurganlığı ya da kısırlığı özel bir konu değil, siyasi bir konu, bir devlet meselesidir, çünkü “veraset” ve bununla bağlantılı olarak da bütün ülkenin kaderi konusunda can alıcı bir önem taşır; yatak, insan varlığının tıpkı vaftiz teknesi ya da tabut kadar bir parçasıdır düpedüz. O zamanlar, Maria Theresia ile Marie-Antoinette’in mektuplarında –ki devlet arşivcisiyle kopya eden kâtibin elinden geçmişlerdir– bir Avusturya imparatoriçesiyle bir Fransa kraliçesi bu garip evliliğin bütün ayrıntıları ve talihsizlikleri üzerine bütün açıklığıyla konuşurlar. Maria Theresia güzel ifadelerle aynı yatakta yatmanın avantajlarını anlatır ve her fırsatı mahrem bir birleşme için beceriklilikle kullanmaya yönelik küçük, kadınca öğütler verir; kızı ise aylık rahatsızlığın başlayıp başlamadığını, kocasının yetersiz kalışını, her un petit mieux’yü30 ve nihayet bir zafer edasıyla hamileliğini rapor eder. Hatta bir seferinde, Iphigenie’nin bestecisi, yani Gluck bile ulaktan daha önce yola çıkacağı için, böyle mahrem haberleri taşımakla görevlendirilir. XVIII. yüzyılda insanlar doğal şeyleri hâlâ tamamen doğal kabul etmektedir.

Keşke o zamanlar bu gizli iktidarsızlığı bilen yalnızca anne olsaydı! Gerçekte bütün nedimeler bu işin gevezeliğini edip durmaktadır, bütün saraylı hanımlar, beyler ve subaylar, uşaklar bilmekte, Versailles Sarayı’ndaki çamaşırcı kadınlar bilmekte, hatta Kral kendi sofrasında bile nice kaba şakaya katlanmak zorunda kalmaktadır. Ayrıca bir Bourbon erkeğinin çocuk yapma yeteneği, taht mirası konusuyla birlikte düşünüldüğünde, politik açıdan yüksek düzeyde bir konu olduğundan, bütün yabancı ülkelerin sarayları derinlemesine bu konuyla uğraşmaktadır. Prusya, Saksonya, Sardinya elçilerinin raporlarında bu nazik konu en ayrıntılı biçimde ele alınmaktadır; hatta bunlardan en çalışkan olanı, İspanyol elçisi Kont Aranda, bahşişle ayarttığı hizmetçilere kral yatağının çarşaflarını inceletip söz konusu fizyolojik olayın izini mümkün olduğu kadar yakından sürmeye bile çalışır. Avrupa’nın her tarafında prensler, krallar gerek mektuplaşarak gerek söyleşerek kendileriyle aynı yüksek sınıfa dahil bu beceriksiz hemcinslerine gülmekte, onunla alay etmektedir; kralın evlilik rezaleti yalnızca Versailles’da değil, bütün Paris ve Fransa’da Polichinelle’in31 sırrı” haline gelmiştir. Bütün sokaklarda bu konuşulmakta, libelle32 olarak elden ele gezmektedir; Bakan Maurepas’nın atandığı zaman da, ortalıkta herkesi neşelendiren şu eğlenceli şiir dolaşır:

Maurepas était impuissant

Le Roi l’a rendu plus puissant,

Le Ministre reconnaissant

Dit: Pour vous, Sire,

Ce que je désire,

D’en faire autant.33

Fakat şaka olsun diye söylenmişe benzeyen bu sözlerde, aslında kaderci ve tehlikeli bir anlam yüklüdür. Çünkü yedi yıllık iktidarsızlığın ruhsal etkileri Kral’ın ve Kraliçe’nin karakterini belirlemekte ve bu gerçek bilinmediğinde anlaşılması olanaksız sonuçlara yol açmaktadır. Bir evliliğin kaderi böylece dünyanın kaderine ulanmaktadır.

Bu pek mahrem kusur bilinmediğinde, her şeyden önce XVI. Louis’nin ruhsal tutumu anlaşılmayacaktır. Çünkü insan olarak davranışları, neredeyse klinik bir berraklık içinde, erkeğin yetersizliğinden ileri gelen bir aşağılık duygusunun belirtilerini göstermektedir. Bu tutuk insan, özel yaşamında olduğu gibi kamusal yaşamda da yaratıcı bir eylem için gereken güçten tamamen yoksundur. Kendini göstermeyi bilmez, iradesini göstermeyi bilmez, sözünü geçirmeyi ise hiç bilmez; gizli dünyasının utancı içinde, saray halkının her türlü toplantısından uzak durur, özellikle de kadınlarla haşır neşir olmaktan kaçınır, çünkü aslında evcimen ve dürüst biri olan bu adam, talihsizliğinin sarayda herkesçe bilindiğinin farkındadır ve bu bilgiyi paylaşanların alaycı gülümsemesinin içine saldığı ürküntü, onun bütün duruşunu bozmaktadır. Bazen zorla belli bir otorite, bir erkeklik görüntüsü takınmaya çalışır. Ama o zaman da hep bir basamak üste çıkar, kabalaşır, hoyratlaşır, vahşileşir; göstermelik bir biçimde kimsenin inanmadığı bir gövde gösterisine sığınmaya çalışır. Fakat hiçbir zaman, rahat, doğal, kendinden emin bir görüntü sergilemez, özellikle haşmetli bir tavır içine hiç giremez. Yatak odasında erkek rolünü oynayamadığı için, başkalarının karşısında kral rolünü de oynayamaz.

Bu arada kendi kişisel eğilimlerinin en ileri derecede erkeksi olması –Avcılık ve ağır bedensel çalışma: Kendine ayrı bir demirci atölyesi yapmıştır, çalıştığı torna tezgâhı bugün bile görülebilir– klinik tabloyla kesinlikle çelişki oluşturmaz, tersine bunu yalnızca doğrular. Çünkü tam da erkek olmayan kişi, bilinçsizce erkek rolünü oynamayı sever, özellikle gizliden gizliye zayıf olan kişi, insanların karşısına çıkınca kuvvet gösterisine girişir. Üzerinden buğular tüten atının üstünde saatlerce bir domuzun peşinden koşturup ormanları aşarken, örsünün başında kaslarını tutmaz hale gelinceye kadar yorarken kazandığı bedensel bir gücü ortaya koymanın o bilinci, gizli zayıflığını dengeleyerek içini rahatlatır: Venüs’e hizmette kusur eden kişi, kendini Hephaistos olarak hissederek ferahlar. Fakat Louis, merasim üniformasını giyip saray erkânının önüne çıkmayagörsün, işte o zaman bu gücün yalnızca kas gücü olmakla kaldığını, kalbin gücü olamadığını hisseder ve hemen utanca kapılır. Güldüğüne ender rastlanır, gerçekten mutlu ve neşeli göründüğü de enderdir.

Ama bu gizli zayıflık duygusu, karakter bakımından etkisini en tehlikeli biçimde, karısıyla ilgili ruhsal ilişkisinde gösterir. Kadının davranışındaki birçok şey, Louis’ nin kişisel zevkine aykırı düşmektedir. Karısının verdiği partilerden hoşlanmamakta, onun bitmek bilmeyen, gürültülü eğlence hercümerci, müsrifliği, kraliyet saygınlığına sığmayan edepsizlikleri sinirine dokunmaktadır. Gerçek bir erkek, bu duruma çabucak bir çare bulmasını bilecektir. Ama bir erkek nasıl olur da, kendisini her gece utancı, çaresizliği içinde, başarısızlığa uğramış bir koca olarak yaşayan bir kadının karşısında, gündüz olunca efendilik taslayabilir? XVI. Louis, erkek olarak iktidarsız olduğundan karısına karşı tamamen savunmasızdır da; savunma ne demek, utanç verici durumu sürdükçe, buna koşut bir zavallılık içinde bağımlı hale gelir, hatta köleleşir. Kadın ondan dilediğini isteyebilmektedir, Louis de durup durup yeniden, hiç mi hiç engel tanımayan bir uysallıkla, içindeki gizli suçluluk duygusundan kurtulmanın bedelini ödemek zorunda kalmaktadır. Karısının hayatına egemence müdahale etmek, onun ayyuka çıkan çılgınlıklarına engel olmak için gereken irade gücü yoktur kocada, ki bu güç de zaten bedensel iktidarın ruhsal ifadesinden başka bir şey değildir. Çaresiz bir şaşkınlık içinde bakanlar, imparatoriçe anne, bütün saray, bu trajik güçsüzlük yüzünden bütün iktidarın nasıl genç ve aklı havada bir kadının eline geçtiğini, onun da bunu nasıl bir hafiflikle çarçur ettiğini izlemek zorunda kalır. Fakat bir evlilikte bir kere kurulmuş olan güçler dengesi, deneyimler göstermiştir ki, ruhsal durumların karşılıklı konumu olarak bir daha değişmeyecek bir şeydir. XVI. Louis gerçekten koca ve çocuklarının babası olduğunda bile, Fransa’nın hükümdarı olması gerekirken Marie-Antoinette’in iradesiz uşağı olmaya devam edecektir, sırf vaktinde kocası olamadığı için.

Fakat XVI. Louis’nin bu gizli güçsüzlük duygusu en tehlikeli etkisini karısının ruhsal durumu üzerinde göstermektedir. Cinsler arasındaki karşıtlığa uygun olarak, aynı bozukluk erkek ve kadın kişiliğinde birbirinin tamamen tersi görüntüler oluşturur. Erkeğin cinsel gücünde bozukluklar görülüyorsa tutukluk ve güvensizlik oluşur; kadının gönüllü teslimiyeti bir sonuca varmıyorsa zoraki bir hırçınlık ve aşırılık, hercai bir fingirdeklik su yüzüne çıkar. Doğası bakımından Marie-Antoinette aslında tamamen normal, kadınsı, sevecen bir kadındır, defalarca anne olmak üzere yaratılmıştır ve herhalde yalnızca gerçek bir erkeğe itaat etmeyi beklemektedir. Fakat uğursuzluk bu ya, tutup tam da ruhsal hassasiyetine karşı hem yetenek hem de istek taşıyan bu kadın, olağandışı bir evliliğe, erkek olmayan bir adama çatar. Fakat nikâhın yapıldığı sırada yaşı daha on beştir; aslına bakıldığında, kocasının o tatsız yetersizliğinin daha şimdiden ruhsal bir yük olarak sırtına binmesi gerekmez; öyle ya, bir genç kızın yirmi iki yaşına kadar bakire kalması söz konusuysa bunun doğal olmayan bir şey olduğunu kim söyleyebilir ki! Fakat bu durumda Marie’nin bir sarsıntıya uğramasına ve sinirlerinin tehlikeli bir biçimde kızışmasına yol açan şey, devlet eliyle seçilmiş kocasının kendisine bu yedi sözümona evlilik yılını masumca ve el değmemiş bir bekâret içinde geçirtmemesi, bu beceriksiz ve tutuk erkeğin beraber geçirdikleri iki bin gece boyunca, taze bedeni üzerinde ha bire didinip durmasıdır. Cinselliği yıllar boyunca, doyurucu olmayan, utandıran ve aşağılayan, bir defa bile amaca ulaşmayan bir çabayla uyarılır da uyarılır. O zaman da bu sonsuz gelgitlerin, asla mutlu olamamanın, bu fütursuzca eğlenceden eğlenceye koşmaların hep birer sonuç, kocasından gelen, cinsel yönden bir yandan sürekli uyarılıp öte yandan hiç tatmin edilemeyişin neredeyse klinik anlamda tipik denebilecek bir sonucu olduğunu saptayabilmek için ruh hekimi olmak gerekmez. Ruhunun derinliklerinde ne heyecan ne huzur bulabildiği yedi yıldan sonra hâlâ fethedilmemiş bu kadın, etrafında hep hareket ve telaş olsun isteyecek ve başlangıçta çocukça ve neşelice bir oyun düşkünlüğünden ibaret olan bir huy yavaş yavaş zoraki, hastalıklı, bütün sarayın skandal olarak algılayacağı ve Maria Theresia’nın da, bütün dostların da boşuna savaşmaya çalışacağı bir eğlence düşkünlüğüne dönüşecektir. Nasıl ki Kral’da gereği yerine getirilmemiş erkeklik, ağır demirci işine ve av tutkusuna, ham güce ve kas yorgunluğuna dönüşüyorsa, Marie-Antoinette’te de değerlendirilmeyen duygu gücü kadınlarla sevecen bir dostluğa, genç kavalyelerle cilveleşmelere, temizlik hastalığına, süs düşkünlüğüne ve içindeki duyguları tatminde hep yetersiz kalan benzeri davranışlara yönelir. Evlilik yatağından, kadınlığının aşağılandığı bu yerden büsbütün uzak durduğu geceler çoğaldıkça çoğalır, bu arada kocalık yapamayan kocası av yorgunluğunu üstünden atmak için uyumaktadır, hak etmediği bir kocaya çatmış olduğundan kendisine layık olmayan bir hayat süren bu kraliçe, sabahları saat dörde, beşe kadar opera şenliklerinde, oyun salonlarında, souper’lerde,34 yanında şüpheli dostlarıyla dolaşır durur, yabancı ateşlerle ısınmaya çalışır. Fakat bu hafifmeşrep hayatın aslında sevinç getirmediğini, yalnızca içindeki hayal kırıklığını dans edip eğlenerek örtbas etme çabasından ibaret olduğunu öfkeli bir melankoliye kapıldığı anlar göstermektedir, bir defasında, akrabası olan Chartres Düşesi, ilk çocuğunu ölü olarak dünyaya getirdiğinde attığı o çığlık gibi. Bu olaydan sonra annesine şöyle yazar: “Bu ne kadar dehşetli de olsa, isterdim ki, ben de hiç değilse o kadarını başarayım.” Yeter ki ölü olsun ama bir çocuk olsun! Yeter ki artık bu mahveden, bu onursuz durumdan kurtulsun, artık kocasına gerçekten normal bir eş olsun, yedi yıllık evlilikten sonra hâlâ bakire olmasın. Bu kadının eğlence düşkünlüğünün ardındaki kadınca kederi anlamayanlar, Marie-Antoinette’in nihayet kadın ve anne olduktan sonra geçirdiği garip değişmeyi de ne açıklayabilecek ne kavrayabilecektir. Birdenbire sinirleri hissedilir şekilde sakinleşir, ortaya başka biri, ikinci bir Marie-Antoinette, hayatının ikinci bölümünde yaşadığı o kendine hâkim, iradesi güçlü, serinkanlı Marie-Antoinette çıkar. Fakat bu değişim fazla geç kalmıştır. Çocuklukta olduğu gibi, her evlilikte de ilk yaşantılar belirleyici olan yaşantılardır. Kaldı ki ruhun o narin ve fazlasıyla hassas dokusundaki en ufak bir arıza bile onyıllar geçse de düzeltilemez. Duygu dünyasının asıl bu en içteki, en görülmez yaralarında tamamen iyileşme diye bir şey söz konusu değildir.

Fakat yine de bütün bunlar, bugün bile, her geçen gün kapalı kapılar ardında yaşanan türden kişisel bir trajedi, bir talihsizlik olarak kalabilirdi. Oysa bu örnekte söz konusu evlilik kusurunun uğursuz sonuçları özel yaşamın çok çok ötesine taşmaktadır. Çünkü karıyla koca, burada kral ve kraliçedir, kaçınılmaz bir şekilde, kamuoyunun dikkati denen ve gösterdiğini çarpıtarak gösteren o devaynasında belirmektedirler; başkaları söz konusuyken gizli kalan her şey, onların çevresinde dedikoduların ve eleştirilerin beslendiği bir kaynak olur. Fransız sarayı gibi alaycı bir saray tabii ki bu talihsizliği üzüntü duyarak saptamakla yetinmez, Marie-Antoinette’in, kocasının bu yetersizliğinin acısını nasıl çıkardığı konusunu bıkmadan deşip durur. Herkes, karşısında kendine güvenen, cilveli, cıvıl cıvıl, kanı kaynayan taze, çekici bir genç kadın görmektedir ve herkes bu muhteşem eşin nasıl bir uykucuya çattığını bilmektedir. Bütün o aylak kapıkulu takımı şimdi artık Marie-Antoinette’in kocasını kiminle aldattığı sorusuyla uğraşmaktadır yalnızca. Tam da gerçek anlamda ortaya konacak hiçbir şey olmadığından, Kraliçe’nin namusu dedikodu konusu olur. Herhangi bir kavalyeyle, bir Lauzun ya da Coigny’yle bir at gezintisi yapmayagörsün, o aylak gevezeler hemen adamın Kraliçe’nin âşığı olduğunu ilan eder; sarayın parkında saraylı hanımlar ve kavalyelerle bir sabah gezintisine mi çıktı, hemen en inanılmaz türden sefahat öyküleri anlatılır. Hayal kırıklığına uğramış Kraliçe’nin aşk hayatıyla ilgili düşünceler dur durak bilmez biçimde bütün sarayı meşgul etmektedir; zamanla bu dedikodular üzerine şarkılar, kitapçıklar, yergiler ve pornografik şiirler yazılır. Önce saraylı hanımlar birbirlerine, yelpazelerinin ardına gizlenerek, o zehir gibi şiirciklerin yazılı olduğu pusulaları ulaştırır, sonra edepsizce bunların şarkılarını söylerler, sonra da bütün bu metinler basılı halde halkın arasında dolaşmaya başlar. Sonunda, devrim propagandası başladığında, Jakoben gazeteciler, Marie-Antoinette’i her türlü sefahatin baş düşkünü ve utanmak bilmez suçlu olarak ilan etmeye kalkıştıklarında, uzun uzadıya gerekçe aramak zorunda kalmayacaklardır ve savcının da, Marie-Antoinette’in narin boynunu giyotinin altına yatırabilmek için çapkınlık iftiralarıyla dolu bu Pandora kutusuna bir el atması yetecektir.

Demek ki, bir evlilik arızasının sonuçları burada insanların kendi talihi ya da talihsizliğinin ötesine, dünya tarihinin merkezine kadar uzanmaktadır: Krallık otoritesinin yıkılması aslında Bastille’le değil, Versailles’da başlamıştır. Çünkü Kral’ın iktidarsızlığına ilişkin bilginin ve Kraliçe’nin cinsel doyumsuzluğu yolundaki kötü niyetli yalanların Versailles Sarayı’ndan bu kadar çabuk ve bu kadar uzaklara yayılıp bütün halkın bildiği şeyler haline gelmesi rastlantı değildir, aile politikasıyla ilgili gizli nedenlere dayanır. Çünkü bu sarayda, Marie-Antoinette’in evliliğinde hayal kırıklığına uğramasından kişisel çıkarı olan dört ya da beş kişi, üstelik en yakınından akrabalar yaşamaktadır. Bunların en başında, Kral’ın iki erkek kardeşi geliyor. XVI. Louis’nin bu gülünç derecede önemsiz fizyolojik kusuru ve ameliyat korkusu yüzünden yalnızca olağan evlilik hayatının değil, olağan veraset yolunun da bozulması son derecede işlerine gelmektedir; çünkü bu durumu kendileri tahta çıkabilmek için hiç hesapta olmayan bir fırsat olarak görmektedirler. XVI. Louis’nin kardeşlerinden, kendisinin bir küçüğü, Provence Kontu ve sonradan gerçekten XVIII. Louis olan –çünkü amacına ulaşmıştır ve bunu kim bilir hangi pis yollardan geçerek başarmıştır– kardeşi, hükümdarlık asasını tutan kişi olmak yerine ömrü boyunca ikinci adam olarak tahtın arkasında dikilmeyi bir türlü içine sindirememektedir; ortaya bir taht vârisinin çıkmaması halinde kendisi Kral naibi, hatta belki de Kral’ın vârisi mevkiine gelecektir, bu yöndeki sabırsızlığı hiç de dizginlenir gibi değildir; fakat kendisi de koca olarak aynı şekilde şüpheli ve çocuksuz olduğundan, Artois Kontu olan ikinci erkek kardeşin de ağabeylerinin çocuk yapma yetersizliğinden çıkarı vardır; çünkü bu durum, onun oğullarını tahtın yasal vârisleri kılmaktadır. Böylece ikisi de, Marie-Antoinette’in talihsizliği olan durumu, kendi talihleri olarak görmektedir ve bu dehşetengiz durum sürdükçe, adaylıklarının da gittikçe sağlamlaştığını hissetmektedirler. Marie-Antoinette, evliliğinin yedinci yılında kocasının aniden erkekleşmesi mucizesini gerçekleştirdiğinde ve Kral’la Kraliçe arasındaki evlilik ilişkisi sonunda tamamen normale döndüğünde kardeşlerin gösterdikleri o ölçüsüz, o dizginlenemez nefretin nedeni budur. Provence Kontu bütün beklentilerini yere seren bu darbeden dolayı Marie-Antoinette’i hiç affetmemiş ve düzgün yollardan başına konmayan talih kuşunu dolambaçlı yollardan yakalamaya çalışmıştır; XVI. Louis, baba olduktan sonra en tehlikeli rakipleri, kardeşi ve akrabalarıdır. Devrim, kendine sarayda iyi yardımcılar bulmuştur, kendisine kapıları açan, eline en iyi silahları tutuşturan eller bizzat prenslerin elleridir; bu yatak hikâyesi, otoriteyi dışarıdan gelen bütün olaylardan daha güçlü biçimde olmak üzere içeriden bozmuş ve yıkılacak hale getirmiştir. Neredeyse her zaman gizli bir kader olur, dışarıdan görülen ve açıkça yaşanan kaderi peşinden sürükleyen gizli bir kader vardır; dünya çapındaki neredeyse her olay içerideki kişisel bir çelişkinin yansımasıdır. Tarihin büyük meslek sırlarından biri, mikroskobik bir gerekçeden ucu bucağı görülmez sonuçlar türetmek olmuştur her zaman; nitekim tek bir erkeğin geçici bir cinsel kusuru yüzünden bütün ülkenin altüst olması da bu türden olayların sonuncusu olmayacaktır: Sırbistan Kralı Aleksandar Obrenovič’in iktidarsızlığı, onu bu dertten kurtaran Draga Mašin’e olan erotik bağımlılığı, ikisinin de öldürülmesi, Petar Karayorgiyeviç’in tahta oturtulması, Avusturya’ya düşman olması ve Dünya Savaşı’nın çıkması da yine aynı şekilde kaçınılmaz mantık sırasıyla büyüyüp çığ haline gelen olaylardır. Çünkü tarih, içinden kurtulmanın mümkün olmadığı o kader ağını örümcek iplikleriyle örer; o harika mekanizmasını harekete geçiren en küçük bir çark bile akıl almaz büyüklükte güçler oluşturur; böylece Marie-Antoinette’in varlığında da, aslında bir hiç kadar önemsiz bir unsur devleşir, ilk gecelerinin ve evlilik yıllarının üstünde durulmaya değmeyecek hikâyesi, yalnızca kendi kişiliğini değil, dünyanın gidişatını da biçimlendirir.

Fakat toplanan bu tehditkâr bulutlar henüz ne kadar uzaklardadır! Ne kadar uzaklardadır, on beş yaşındaki bu kızın çocuk ruhunun uzantısı olan bütün bu sonuçlar ve karışıklıklar henüz; oysa o beceriksiz arkadaşıyla içinde bir kötülük olmadan şakalaşmakta, keyifle çarpan ufacık kalbi, pırıl pırıl meraklı gözleriyle önündeki basamakların tahta doğru yükselmekte olduğunu sanmaktadır – oysa bu yolun sonunda giyotin vardır. Fakat biri için daha baştan talihsizlik öngörülmüşse tanrılar ona işaret edip yol göstermez zaten. Bırakırlar, hiçbir şeyin farkında olmadan yolunda yürüsün, karşısına çıkacak kader de onun kendi içinde büyüyüp yetişir.

19. (Fr.) Hiç. (Ç.N.)

20. (Fr.) Geç olgunlaşan mizaç. (Y.N.)

21. (Fr.) Bu konuda hiç surat asma. (Y.N.)

22. (Fr.) Fazla ısrar her şeyi mahvedebilir. (Y.N.)

23. (Fr.) Lanetli bir büyü. (Y.N.)

24. (Fr.) Veliahtın olağandışı soğukluğu. (Ç.N.)

25. (İsp.) Sünnet derisini penise bağlayan bağın, on iki girişe karşın yumuşamaması nedeniyle, sünnet derisinde keskin bir ıstıraba neden olduğu ve S.M.nin bunun verdiği kasılmadan dolayı geri çekildiği söylenmektedir. Burada sözü geçen sünnet derisi o kadar kapalıdır ki, organın ucunu ya da başını çekerek ereksiyon için gerekli esnekliği sağlayacak noktaya dek genişlemez. (Y.N.)

26. (Fr.) Daha önce konuştuğumuz ve gerekli olduğuna inandığım küçük ameliyatın yapılması için onu ikna etmeye çalışıyorum. (Ç.N.)

27. Roma Cumhuriyeti döneminde generallerin ordularıyla geçmesi yasak olan, İtalyan Galyası’nı İtalya’dan ayıran nehir. “Rubicon Nehri’ni geçmek” deyimi, Julius Caesar’ın kuvvetlerinin MÖ 49’da nehri geçerek Roma Senatosu’yla üç yıl sürecek bir savaş başlatmasına dayanır ve geri çekilemeyecek bir adım atmak anlamında kullanılır. (Y.N.)

28. (Fr.) Başlıca. (Ç.N.)

29. (Lat.) Dokunma bana. (Y.N.)

30. (Fr.) Küçük bir düzelme. (Ç.N.)

31. İtalyan commedia dell’arte tiplerinden Pulcinella’nın Fransız tiyatrosundaki adı. Fransızca Secret de Polichinelle (Polichinelle’in sırrı) deyimi, herkesin haberdar olduğu bir sır anlamında kullanılır. (Ç.N.)

32. (Fr.) Kitapçık, yergi veya suçlama yazısı. (Ç.N.)

33. (Fr.) Maurepas iktidarsızdı / Kral ona iktidar verdi / Minnettar olan Bakan / Sizin için Haşmetmeap, dedi / İsterim ki ben de, / Aynını yapayım. (Y.N.)

34. (Fr.) Gece yemeği. (Ç.N.)

Versailles’da sahneye ilk çıkış

Bugün bile Versailles, otokrasinin en heybetli ve en iddialı ifadesi olarak etkisini gösterir; başkentten uzakta, arazinin orta yerinde, yapay olarak yığılmış bir tepenin üstünde, dam üstünde saksağan misali yükselen ve yüzlerce penceresi, yapay olarak açılmış kanallar ve yapay olarak tasarlanmış bahçeler üzerinden boşluğa bakan bir saray. Buradan ne ticareti ve ulaşımı kolaylaştıran bir nehir geçmektedir ne de yolların ve güzergâhların kesişme noktası üzerindedir; varlığı tamamen rastlantısal ve büyük bir efendinin keyfinin taşlaşmış bir ifadesi olan bu saray, şaşkın bakışların karşısına o anlamsız büyüklükteki ihtişamıyla çıkmaktadır.

Ama XIV. Louis’nin Caesar’vari iradesinin amacı da budur zaten: kendi benlik duygusuna, kendini ilahlaştırma eğilimine ışıltılı bir sunak inşa etmek. Bu azimli otokrat, iktidar düşkünü bu insan, parçalanmış bir ülkeye birlik sağlama yolundaki iradesini dayatarak başarılı olmuş, bir devlete düzeni, bir topluma töreyi, bir saraya teşrifatı, bir inanca birliği, bir dile saflığı kural kılmıştır. Birliği sağlayan bu irade, onun kişiliğinden yayılmıştır, öyleyse bütün parlaklığıyla yine onun kişiliğine yansımalıdır. “Ben neredeysem, devlet oradadır, benim oturduğum yer, Fransa’nın orta noktası, dünyanın merkezidir.” Güneş-Kral kendi konumunun bu sınırsız kapsayıcılığını simgelemek üzere, sarayını özellikle Paris’ten uzağa taşır. Sarayını bomboş bir yere oturtmakla, bir Fransa kralının iktidarının desteği ya da dekoru olarak kente, yurttaşlara, kitleye ihtiyaç duymadığını vurgulamaktadır. Kolunu kaldırıp emir vermesi yeter: Bataklık ve kum, bahçelere, korulara, şelalelere, mağaralara, sarayların en büyük ve en ihtişamlısına dönüşmeye başlayıverir; devletinin güneşi bundan böyle, kralın iradesinin kendi başına seçtiği bu astronomik noktadan doğup batacaktır. Versailles, Fransa’ya halkın hiçbir şey olmadığını, kralınsa her şey olduğunu göstermek için yapılmıştır.

Fakat yaratıcı güç her zaman yalnızca gereğini yerine getiren insana ulanmış olarak kalır; yalnızca tacın çemberidir miras alınan, o tacın içerdiği iktidar ve yücelik değil. Ufku dar, duyguları zayıf, zevke düşkün ruhlar, oluşturucu etkinliği olmayanlar, XV. Louis ve XVI. Louis’nin kişiliğinde o geniş sarayı, o büyük ölçekte kurulmuş devleti miras alırlar. Dışarıdan bakınca bunların yönetiminde de hiçbir şey değişmemiş gibidir: sınırlar, dil, ahlak, din, ordu; o önceki, güçlü el, her şeyi fazlasıyla belirgin bir şekilde biçimlendirmiştir, yüzyıl sonra bile silinmeyecek gibi; fakat çok geçmeden o belirgin biçimler içeriğini, kendilerini yaratan güdüden gelen ateş gibi sıcak maddesini yitirmeye başlar. XV. Louis döneminde Versailles, görüntü olarak değişmez ama anlamı değişir: Üç-dört bin hizmetli gösterişli kıyafetleriyle koridorlarda, avlularda koşturup durmaktadır hâlâ, hâlâ iki bin at ahırlarda beklemekte; menteşeleri pek güzel yağlanmış olan o yapay teşrifat mekanizması bütün kabullerde, opera şenliklerinde ve maskeli-maskesiz bütün balolarda hâlâ tıkır tıkır çalışmakta, kavalyelerle damlar, üstlerinde brokar ipek pliseli, mücevherlerle bezenmiş şatafatlı elbiseleriyle hâlâ aynalı salonlarla altın pırıltılı odalarda salınıp gezmektedir; bu saray o zamanki Avrupa’nın hâlâ en meşhur, en rafine, en uygar sarayıdır. Fakat eskiden kabına sığmayıp taşan bir iktidarın ifadesi olan ne varsa, artık çoktan yalnızca boş döngü, ruhsuz, anlamsız bir işgüzarlık olup çıkmıştır. Yine bir Louis kraldır, fakat hükümdar değil, olana bitene kayıtsız bir kılıbıktır; bu Louis de başpiskoposları, bakanları, komutanları, mimarları, müzisyenleri sarayına (toplar; ama nasıl ki kendisi bir XIV.) Louis değilse ötekiler de artık birer Bossuet değildir, birer Turenne, Richelieu, Mansart, Colbert, Racine, Corneille değildirler; post düşkünü, dalkavuk, entrikacı, biçimlendirmek yerine yalnızca sefa sürmek isteyenler, bir kere yaratılmış olana iradesiyle ve zihniyle kan vermek yerine asalak gibi onun kanını sömürenlerdir yalnızca. Bu mermerden sera içinde artık gözüpek planlamalar, azimle girişilen yenilikler, edebiyat yapıtları boy atmaz, entrika ve hoş görünme bataklığının bitkileridir yalnızca bereketli biçimde serpilen. Artık asıl önemli olan, kişinin işi değil, hileleri, hizmeti değil, kayırılmasıdır; en yüksek mevkilere, sabah kabulünde Pompadour’un ya da Dubarry’nin karşısında en fazla eğilenler çıkmaktadır, eylem yerine laf, öz yerine görüntü geçerlidir. Bu insanlar her zaman kendi aralarında evlenerek kral, devlet adamı, rahip, komutan rollerini, yalnızca birbirleri için, pek büyük bir zarafet içinde ve tamamen boşuna oynamaktadırlar; Fransa’yı da, gerçekliği de unutmuştur hepsi, yalnızca kendilerini, kariyerlerini, eğlencelerini, düşünmektedirler; XIV. Louis’nin idaresi altında Avrupa’nın Forum Maximux’u35 olarak düşünülmüş olan Versailles, XV. Louis’nin idaresi altında sürekli çaptan düşerek soylu amatörlerin oynadığı bir sosyete gösterisine dönmüştür; fakat bu oyun dünyanın oldum olası gördüğü en yapay ve en masraflı oyundur.

Bu azametli sahne üzerinde şimdi, ilk defa sahneye çıkan bir oyuncunun ürkek adımlarıyla, on beş yaşında bir kız beliriyor. Çıktığı rol, başlangıçta yalnızca küçük bir deneme rolü: Dauphine, yani taht vârisinin karısı rolü. Fakat soylunun da soylusu seyirci kalabalığı bilmektedir ki, Avusturyalı bu küçük sarışın arşidüşesin ileride Versailles’ın başrolüne, kraliçe rolüne çıkması öngörülmüş, onun için saraya gelir gelmez bütün bakışlar merakla kendisine çevrilmiştir. İlk izlenim çok olumludur: Çoktandır burada bu kadar çekici bir kızın sahneye çıktığı görülmemiştir, Sèvres porseleninden yapılmışa benzeyen büyüleyici bir biblo, boyalı bir taşbebeğin teni, fıldır fıldır bakan mavi gözler, en çocuksu şeylere gülmeyi, en zarif biçimde somurtmayı bilen cüretkâr bir ağız. Tavrı kusursuz: Zarif bir yürüyüşü, insanı hayran bırakan bir dans üslubu var, ama yine de –bir imparatoriçenin kızı olması boşuna değil– aynalı galeriyi başı dimdik ve mağrur bir edayla kat edişinde, utanıp sıkılmadan sağa sola selamlar verişinde kendinden emin bir tarzı var. Bir primadonnanın yokluğunda başrolü oynamaya devam etmelerine hâlâ izin verilen hanımlar pek gizleyemedikleri bir kızgınlıkla, bu dar omuzlu ve henüz kadınlık yaşına gelmemiş kızın şahsında, zaferi şimdiden kazanmış rakiplerini görürler. Yine de yalnızca bir davranış hatası vardır ki, bu katı disipline düşkün saray halkı oybirliğiyle saptamadan edemez: On beş yaşındaki bu çocuk, sarayın bu kutsal salonlarında baston yutmuş gibi değil de, çocuksu bir tasasızlık içinde dolaşmak gibi tuhaf bir istek duymaktadır; doğuştan bir ateş parçası olan küçük Marie-Antoinette ortalıkta eteklerini uçura uçura kocasının küçük erkek kardeşleriyle koşuşmaktadır; kral olacak bir prensin zevcesinden burada kesintisiz olarak beklenen o iç bayıltıcı ölçülülüğe, o buz gibi sakınganlığa henüz alışamamıştır. Büyük vesilelerde kusursuz bir şekilde davranmasını bilir, çünkü kendisi de zaten şaşaada buradakinden geri kalmayan İspanyol-Habsburg teşrifatı içinde büyümüştür. Fakat Hofburg’da ve Schönbrunn’da yalnızca tören vesilesiyle böyle törensi davranışlar sergilenirdi; bir kabul verileceğinde teşrifat, bir gala elbisesi gibi dolabından çıkarılır, bitince de, Heiduck’lar36 davetlilerin ardından kapıları kapatır kapatmaz, derin bir soluk alınarak tekrar yerine bırakılırdı. O zaman gevşerdi insan, rahatlar, samimi aile hayatına dönerdi, çocuklar cıvıl cıvıl oynaşıp eğlenebilirdi; Schönbrunn’da teşrifat kullanılırdı gerçi, ama ona kul köle olunmazdı. Oysa burada, bu özentili ve devri geçmiş sarayda insan, yaşamak için değil, yalnızca göstermek için yaşamaktadır ve birinin rütbesi ne kadar yüksekse uyacağı kurallar da o kadar çoktur. Öyleyse Tanrı esirgesin, insan asla içinden gelen bir jestte bulunmamalı, ne pahasına olursa olsun doğal bir yönünü göstermemelidir, yoksa göreneklere karşı bir daha onarması olanaksız bir suç işlemiş olur. Sabahtan akşama, akşamdan sabaha tavrını korumalı, yoksa o acıma nedir bilmeyen ve varlığının tek nedeni, bu tiyatronun içinde, bu tiyatro için yaşamak olan saray halkı homurdanmaya başlar.

Marie-Antoinette, Versailles’ın bu korkunç merasim ciddiyetini, bu seremoni düşkünlüğünü çocuk olarak da, kraliçe olarak da hiç mi hiç anlayamamıştır; burada bütün insanların bir baş hareketine, ileri atılan bir adıma verdiği dehşetengiz önemi kavrayamaz. Doğasından gelen başına buyrukluğuyla, inatçılığı ve her şeyden önce baskı tanımaz doğruculuğuyla her tür kısıtlamadan nefret etmektedir; gerçek bir Avusturyalı olarak kendini koyuvermek, hayatını yaşamak istemekte, bu katlanılmaz önem düşkünlüğünü sürgit sineye çekmeye yanaşmamaktadır. Kendi memleketinde okul ödevlerinden nasıl kaytarmışsa burada da her fırsatta, nedimesi olan ve alayla Madame Etiquette37 diye adlandırdığı o katı Madam Noailles’dan kaçar; politikanın fazla erken bir yaşta sattığı bu çocuk, bilincinde olmadan, yeni konumunun getirdiği onca lüksün orta yerinde, kendinden esirgenen tek şeyi istemektedir: birkaç yıl gerçek çocukluk.

Fakat tahta çıkacak bir prensesin çocuk olmasına ne anlayış gösterilebilir ne de izin verilebilir artık. Herkes ona bu sarsılmaz ağırbaşlılığı koruma yükümlülüğünü anımsatmak için birlik olur. Asıl eğitim, pek kaba sofu bir kadın olan başteşrifatçı kadının yanı sıra, XV. Louis’nin kızları olan ve faziletlerinden en kötü niyetli iftiracının bile kuşku duymaya cesaret edemeyeceği, bağnaz ve kötü ruhlu üç evde kalmış halaya düşmektedir. Madam Adelaide, Madam Victoire, Madam Sophie, bu üç Moira38, kocasının ihmal ettiği Marie-Antoinette’i görünüşte dostça bağırlarına basar; küskünlükle oturdukları gözlerden uzak köşelerinde onu saray entrikasının bütün stratejisiyle tanıştırırlar; orada médisance39 denen sanatı, sinsice kötülükler yapmayı, saman altından su yürütmeyi, ufak ufak iğneleme tekniğini öğrenmesi beklenmektedir. Başlangıçta bu yeni ders küçük, tecrübesiz Marie-Antoinette’e eğlenceli gelir, içinde bir kötülük duymadan, öğrendiği alaycı konuşmaları tekrarlar, fakat böyle fenalıklar, doğuştan içinde bulunan dürüstlüğe ters düşmektedir aslında. Marie-Antoinette, kendini olduğundan farklı göstermeyi, nefret olsun, eğilim olsun, duygularını saklamayı hiç öğrenmemiştir ve ileride bunun zararını da görecektir; çok geçmeden içindeki doğru güdünün sesini dinleyerek halaların vesayetinden kurtulur: Dürüst olmayan her şey onun açıksözlü ve sınır tanımaz doğasına aykırıdır. Kontes Noailles da öğrencisi bakımından bir o kadar talihsizdir; bu on beş-on altı yaşındaki kızın canlılığı, mesure’e40, sınırları güzelce çizilmiş, her ayrıntısı maddelere bağlanmış günlük plana sürekli baş kaldırmaktadır. Bu planda da hiçbir şeyin değiştirilmesine izin yoktur. Kendisi gününü şöyle anlatır:

Saat dokuz buçuk ya da onda kalkıyorum, giyinip sabah duamı ediyorum. Sonra kahvaltı ediyorum ve halalara gidiyorum, yanlarında genellikle Kral’la karşılaşıyorum. Bu, saat on buçuğa kadar sürüyor. Sonra, on birde, saçımı yapmaya gidiyorum. Öğleyin maiyetim çağrılıyor, o zaman, rütbesi ve namı olmayanlar hariç, herkes yanıma girebiliyor. Allık sürüyorum ve oraya gelmiş olan herkesin gözü önünde ellerimi yıkıyorum, sonra erkekler çıkıyor, hanımlar kalıyor, ben de onların gözü önünde giyiniyorum. On ikide kiliseye gidiliyor. Kral, Versailles’daysa onunla, kocamla ve halalarla beraber ayine gidiyorum. Kral yoksa, Dauphin’le yalnız olarak, ama hep aynı zamanda gidiyorum. Ayinden sonra herkesle beraber öğle yemeği yiyoruz fakat bu da saat bir buçukta bitiyor; çünkü biz ikimiz de çok çabuk yiyoruz. Bundan sonra Dauphin’in yanına gidiyorum, işi varsa odama dönüyorum, okuyorum, yazıyorum ya da iş yapıyorum; çünkü Kral için bir ceket hazırlamaktayım, çok da yavaş ilerliyor, fakat umut ederim ki, Tanrı’nın yardımıyla, birkaç yıl içinde bitmiş olacak. Saat üçte yine halalara gidiyorum, bu sırada Kral da onların yanına geliyor; saat dörtte rahip bana geliyor, saat beşte piyano hocası ya da şan hocası, saat altıya kadar. Altı buçukta hemen hemen her zaman, yürüyüşe çıkmamışsam halalara gidiyorum. Bilmelisin ki, kocam da hemen hemen her zaman benimle halalarının yanına gidiyor. Saat yediden dokuza kadar oyun oynanıyor; eğer hava güzelse ben yürüyüşe çıkıyorum, o zaman da oyun bende değil, halalarda oynanıyor. Saat dokuzda akşam yemeği yiyoruz, eğer Kral yoksa halalar da bizde yiyor. Ama Kral varsa akşam yemeğinden sonra biz onlara gidiyoruz. Kral’ı bekliyoruz, genellikle saat onu çeyrek geçe geliyor. Ama ben bu arada büyük bir kanepeye uzanıp Kral gelinceye kadar uyuyorum, eğer Kral yoksa saat on birde yatmaya gidiyoruz. İşte böyle benim günlük planım.

Bu program içinde eğlenceye pek zaman kalmamaktadır, oysa kızın sabırsız gönlünün asıl istediği budur. Genç kızın kanı kaynamakta, Marie oynamak, yaramazlıklar yapmak istemektedir; fakat o zaman da hemen Madame Etiquette işaretparmağını kaldırmakta, filan hareketin ya da falan hareketin ve aslında Marie-Antoinette’in istediği her şeyin, bir Dauphine konumuyla hiçbir şekilde bağdaşmadığı konusunda onu uyarmaktadır. Bir zamanlar öğretmeni, şimdi günah çıkardığı ve birlikte kitap okuduğu Rahip Vermond’la durum daha da kötüdür. Aslında Marie-Antoinette’in öğrenmesi gereken şeyler ürkütücü çokluktadır; çünkü eğitimi, ortalamanın bir hayli altındadır: On beş yaşındadır ve Almancası daha şimdiden epey zayıflamıştır, Fransızcayı daha iyice öğrenmemiştir, yazısı kargacık burgacıktır, üslubu olmayacak beceriksizliklerle ve imla hatalarıyla doludur; mektuplarını hâlâ her yardımına koşan Rahibe yazdırmak zorunda kalmaktadır. Bundan başka Rahip’in ona her gün bir saat kitap okuması ve onu bizzat okumaya zorlaması gerekmektedir; çünkü Maria Theresia neredeyse her mektubunda kızına, okuduklarını sormakta, Toinette’inin gerçekten her öğleden sonra okuduğu ya da yazdığı yolundaki haberlere de pek inanmamaktadır. “Kafanı iyi kitaplarla doldurmaya çalış,” diye tembih eder, “bu senin için, başka herkes için olduğundan daha elzem. İki aydır Rahip’in listesini bekliyorum ve senin o kitaplarla uğraşmamış olmandan, kitaplar için ayrılmış zamanın havaya gitmiş olmasından endişe ediyorum. Şimdi, kış zamanı, bu meşguliyeti ihmal etme; çünkü öbür meşguliyetlere, ne müziğe, ne resim, ne dansa ne de öbür güzel ilimlere hâkimsin.” Ne yazık ki Maria Theresia güvensizlik duymakta haklıdır; çünkü küçük Toinette hem naif hem de becerikli tarzıyla Rahip Vermond’u parmağında nasıl oynatacağını çok iyi bilmektedir –Sonuçta bir Dauphine, ne zorlanabilir ne de cezalandırılabilir!– okuma saati hep sohbet saatine dönüşmekte, öğrenci pek bir şey, daha doğrusu hiçbir şey öğrenmemektedir; bundan böyle annesinin ısrarları da onu ciddi bir şeyle uğraşmaya itemez. Düzgün bir çizgi izleyen sağlıklı bir gelişme, fazla erken ve zorla yapılan bir evlilikle bozulmuştur. Sıfatına bakılırsa kadın sayılan, gerçekte ise daha çocuk olan Marie-Antoinette’ten daha şimdiden saygınlığına ve mevkiine uygun bir majeste davranışı sergilemesi beklenir, öte yandan da hâlâ defterini kitabını açıp bir ilkokul öğrencisinin çoktan bildiği şeyleri öğrenmesi beklenir; bazen büyük hanımefendi muamelesi görür, bazen küçük, reşit olmayan bir çocuk gibi azar işitir; saray teşrifatçısı hanım kendisinden konumunu temsil etmesini ister, halalar entrika çevirmesini, annesi kültür edinmesini; fakat onun genç gönlü yaşamak ve genç olmaktan başka bir şey istememektedir; işte bu yaşı ile konumunun, kendi iradesiyle başkalarının iradesinin arasında kalmasının getirdiği çelişkiler, aslında her bakımdan düzgün boy atmış bir karakterde, daha sonra Marie-Antoinette’in kaderini büyük belalar getirecek biçimde belirleyecek olan o huzursuzluğun ve dizginlenmek bilmeden özgürlük arayan o sabırsızlığın oluşmasına yol açar.

Maria Theresia, kızının o yabancı saraydaki riskli ve tehlike altındaki durumu hakkında bilgi sahibidir, bu fazla genç, ciddiyetten uzak ve havai varlığın, saray politikasının bütün tuzaklarından ve entrikalarından kendi içgüdüsüne dayanarak kaçmayı hiçbir zaman başaramayacağını da bilmektedir. Bunun için elindeki diplomatlar arasında en iyi adamı olan Kont Mercy’yi kızının yanına sadık Eckart41 olarak katmıştır. Kont’a, hayranlık verici bir açıkyüreklilikle şöyle yazar: “Kızımdaki gençliğin ölçüsüzlüğünden, etrafındaki dalkavukluğun haddinden fazla oluşundan, tembelliğinden ve kendisinde ciddi bir faaliyet mefhumunun eksik oluşundan endişe ediyorum ve size güvenim tam olduğu için, kızımın kötü ellere düşmemesi için ona göz kulak olma görevini veriyorum.” İmparatoriçe daha iyi bir seçim yapamazdı. Aslen Belçikalı olmakla birlikte İmparatoriçe’ye tamamen bağlı olan, bir saray adamı olmakla birlikte asla saray dalkavuğu olmayan, serinkanlı düşünebilen, ama bu yüzden de kalbi buz tutmamış, görüşü dâhiyane değilse bile açık biri olan bu zengin, hırstan arınmış, hayatta İmparatoriçe’sine eksiksiz biçimde hizmet etmekten başka bir arzu taşımayan bekâr adam, akla gelebilecek en derin incelikle ve saygı uyandıracak bir sadakatle, koruyuculuk görevini üstlenir. Görünüşte İmparatoriçe’nin Versailles Sarayı’ndaki elçisi olan Mercy, gerçekte yalnızca annenin gözü, kulağı ve yardım eden elidir. Onun ilettiği ayrıntılı haberler sayesinde Maria Theresia, Schönbrunn’dan, bir dürbünle bakar gibi kızını gözleyebilmektedir. Kızının söylediği her kelimeden, okuduğu, daha doğrusu okumadığı her kitaptan haberi vardır, giydiği her elbiseyi bilir, Marie-Antoinette’in günlerini nasıl geçirdiğini ya da boşa harcadığını, hangi insanlarla konuştuğunu, hangi yanlışları yaptığını bilir; çünkü Mercy büyük bir beceri göstererek koruması altındaki kızın etrafındaki ağı iyice dar tutmasını bilmiştir. “Arşidüşes’in hizmet personeli içinden üç kişiden haber alabilmeyi sağlama bağladım, kendisini Vermond’a günbegün gözletiyorum ve Markiz Durfort’dan, halalarıyla nasıl lafladığını kelimesi kelimesine öğreniyorum. Elimde, Dauphine’in Kral’ın yanında olduğu zamanlar neler olduğunu haber almak içinse daha da çok imkân ve yol var. Buna kendi gözlemlerimi de ekliyorum, öyle ki gün içinde ne yaptığının, söylediğinin ya da işittiğinin hesabını veremeyeceğim tek bir saat yoktur. Kaldı ki araştırmalarımı daima yalnızca Majestelerinizin içinin rahat etmesinin gerektirdiği ölçüde genişletmekteyim.” Bu dürüst ve sadık hizmetkâr, dinlediği ve gözlediği şeyleri gerçeğin bütün katılığını taşıyan bir doğruluk içinde aktarır. Bu, yalnızca Maria Theresia’nın okuması için yazılmış ve üzerlerindeki Tibi soli42 ibaresinden ötürü müsteşarın ya da İmparator Joseph’in bile açamayacağı çok özel haberleri taşıyan mühürlü zarfları özel ulaklar götürür; çünkü karşılıklı posta hırsızlığı o zamanlar diplomasinin baş sanatıdır. Ne var ki, hiçbir şeyden şüphelenmeyen Marie-Antoinette, hayatındaki her ayrıntı hakkında Schönbrunn’un ne kadar çabuk ve doğru haber sahibi olduğuna bazen şaşırmadan edemez, fakat o kır saçlı, babacan beyefendinin annesinin özel casusu olduğunu, annesinin o uyaran ve esrarengiz bir biçimde her şeyi bilen mektuplarının bizzat Mercy tarafından yazılması istenmiş danışıklı mektuplar olduğunu aklının ucundan bile geçirmez. Öyle ya, Mercy’nin elinde bu ele avuca sığmaz kız üzerinde etkili olmak için, annesinin otoritesinden başka bir olanak yoktur. Dost da olsa yabancı bir sarayın elçisi olarak kendisinin bir veliaht eşine nasıl davranacağını öğretmeye izni yoktur, Fransa’nın müstakbel kraliçesini eğitmek ya da etkilemeye çalışmak küstahlığını gösteremez. Onun için, ne zaman belli bir sonuç elde etmek isterse Marie-Antoinette’in yürek çırpıntıları içinde alıp açtığı o sevgi dolu ve sert mektuplardan birinin yazılmasını sağlar. Yeryüzünde başka kimsenin kulu olmayan bu ciddiyetten uzak çocuk ne de olsa annesinin sesini duyunca –isterse yalnızca yazılı biçimde olsun– kutsal bir ürküntü duymakta, ondan gelen en sert kınama karşısında bile başını saygıyla eğmektedir.

Bu sürekli denetleme sayesinde Marie-Antoinette, ilk yıllarında tehlikelerin en büyüğünden korunur: kendi aşırılığından. Başka ve daha güçlü bir zihin, annesinin büyük ve ileri görüşlü zekâsı onun yerine düşünmekte, kararlı bir ciddiyet, onun havailiğini denetim altında tutmaktadır. İmparatoriçelik sıfatıyla bu genç hayatı devletin yüce çıkarlarına fazlasıyla erken yaşta kurban etmekten dolayı Marie-Antoinette’e karşı yüklendiği borcu, şimdi annelik sıfatıyla binlerce kaygı içinde ödemeye çalışmaktadır.

İyi yürekli, cana yakın ve düşünce tembeli bir çocuk olan Marie-Antoinette’in aslında etrafını saran bütün o insanlara karşı bir antipatisi yoktur. Evlenip geldiği bu sarayda bir büyükbaba sevimliliğiyle yanağını okşayan XV. Louis’yi pek sevmiştir, ihtiyar kızlarla ve Madame Etiquette’le iyi kötü geçinmekte, iyi yürekli Rahip Vermond’a güven duymakta ve annesinin dostu Elçi Mercy’ nin sessiz dostluğunu çocuksu bir saygı içeren yakınlıkla karşılamaktadır. Ama yine de, ama yine de, bütün bunlar yaşlı insanlardır, hepsi ciddi, ölçülü, ağır ve oturaklıdır, kendisi ise on beş yaşında bir kızdır, birileriyle kendini kısıtlamadan arkadaş olmak, neşelenmek, birine açılmak ister; oyun arkadaşları olsun ister, yalnızca öğretmenleri, bekçileri, akıl hocaları değil; gençliği gençliğe susamıştır. Fakat burada kiminle neşelensin, hep gaddarca bir seremoni havası içindeki soğuk mermerden bu sarayda kiminle oynasın? Yaş bakımından en iyi oyun arkadaşı aslında yanındadır, kendinden yalnızca birkaç yaş daha büyük olan kocası. Fakat somurtkan, utangaç ve utangaçlığından ötürü de zaman zaman kabalaşabilen bu çolpa delikanlı, karısıyla her türlü samimiyetten kaçınmaktadır; zaten kendisi de bu kadar erken evlendirilmek için en ufak bir istek göstermiş değildir, dolayısıyla bu yabancı kıza karşı az çok nazik davranmaya karar verebilmesi bile epey bir zaman alır. Bu durumda geriye yalnızca kocasının küçük erkek kardeşleri kalmaktadır, Provence ve Artois kontları; Marie-Antoinette on dört ve on üç yaşlarındaki bu iki çocukla bazen çocuksu eğlencelere dalar, bir yerlerden ödünç kostümler bulup gizlice tiyatro oynarlar, fakat Madame Etiquette yaklaşırken her şeyin alelacele saklanması gerekmektedir. Bir Dauphine, oyun oynarken yakalanmamalıdır! Fakat neşelenecek, sevecenlik görecek bir şeyler de lazımdır bu afacan çocuğa: Bir keresinde elçiye başvurarak, kendisine Viyana’dan bir köpek, un chien Mops43 gönderilmesini rica eder, başka bir sefer katı kuralcı mürebbiyesi, Fransa’nın taht vârisi olan kadının –Aman ne dehşet!– bir bakıcı kadının iki çocuğunu odasına almış olduğunu ve üstündeki güzel elbiselere aldırmadan onlarla yerde alt alta üst üste oynadığını görür. Rahat ve doğal bir insan olan Marie-Antoinette evlenerek girdiği bu çevrenin doğal olmayışına, bu çemberli tarlatanlar, korseler içindeki ağırbaşlılığın tumturaklı yapmacıklığına karşı en başından sonuna kadar savaşır. Bu havai ve rahat Viyanalı, bin pencereli, görkemli Versailles Sarayı’nda kendini hep yabancı olarak hissetmiştir.

35. (Lat.) En büyük toplantı alanı. (Ç.N.)

36. (Alm.) Avusturya sarayındaki Balkan kökenli muhafızlar. (Ç.N.)

37. (Fr.) Bayan teşrifat. (Y.N.)

38. Yunan ve Roma mitolojilerinde, insan yazgısını ve özellikle yaşam süresini ve ne kadar acı çekeceğini belirleyen üç tanrıça. (Ç.N.)

39. (Fr.) Kara çalma ya da çekiştirme. (Ç.N.)

40. (Fr.) Ölçü. (Ç.N.)

41. Germen efsanelerinin kahramanı. Diether’in oğulları Friedel ile Emerich’i ve hazinelerini Kral Ermanrich’in açgözlülüğünden korumaya çalışan, ama başarılı olamayan Eckart tiplemesine Tannhäuser efsanesinde ve ayrıca Goethe ile Tieck’in eserlerinde de rastlanır. (Y.N.)

42. (Lat.) Yalnızca sana. (Ç.N.)

43. (Fr.) Mops (pug) cinsi bir köpek. (Ç.N.)

Tek bir sözcük için kavga

Maria Theresia kızına baştan beri, “Politikaya girme, başkalarının işlerine karışma,” demektedir tekrar tekrar – aslında gereksiz bir uyarıdır bu; çünkü genç Marie-Antoinette için dünyada kendi eğlencesinden daha önemli bir şey yoktur. Esaslı bir düşünüp taşınma ya da sistemli bir irdeleme gerektiren ne varsa, bu genç ve kendi kendine sevdalı kadının alabildiğine canını sıkmaktadır; Versailles’a gelişinin daha ilk yıllarında, XV. Louis’nin sarayında selefinin geniş kapsamlı devlet politikasının yerini alan, o rezilce entrika dalaşmalarından birinin içine çekilmesi de gerçekten tamamen kendi iradesi dışında olmuştur. Daha Versailles’a vardığında, sarayı iki kampa bölünmüş olarak bulur. Kraliçe çoktan ölmüştür, bu durumda en üst mevkideki kadın olma sıfatı ve bütün otorite, hukuken Kral’ın üç kızına düşmektedir. Fakat bu üç entrikacı ve koyu sofu hanım, beceriksiz, sığ ve bezirgân ruhlu kimseler oluşlarıyla, bu konumlarını, ayinde birinci sırada oturmak ve kabullerde önden yürümek dışında bir işe yaratmayı bilemezler. Bu ruhu boğan, evde kalmışlığın bezginliği içindeki üç kız yalnızca ve yalnızca eğlenmek, üstelik hazzın kaba, hatta daha kabası olmayacak biçimlerini tadarak eğlenmek isteyen babaları Kral üzerinde hiç etkili olamamaktadır; ellerinde iktidar ve nüfuz olmadığı için, yani mevki dağıtamadıkları için, en sıradan bir saraylı bile onların gözüne girmeye uğraşmamakta, bütün şan, bütün şeref aslında şerefle pek az ilgisi olan bir kadına düşmektedir: Kral’ın son metresi olan Madam Dubarry’ye. Halkın en alt tabakasından gelen, geçmişi karanlık ve –söylentilere kulak asılacak olursa– Kral’ın yatak odasına bir genelevden dolaşarak ulaşmış olan bu kadın, zayıf iradeli sevgilisini ikna etmiş ve saraydan birisi olma görüntüsünü elde edebilmek için kendisine soylu bir koca olarak Kont Dubarry’yi satın almasını sağlamış, bu hizmetsever koca da, kâğıt üstünde kalan izdivacın yapılışının ertesi günü ilelebet ortadan kaybolmuştur. Ama ne olursa olsun, bu isim eski sokak kızını sarayca kabul edilir hale getirmiştir. Aynı komik ve aşağılayıcı maskaralık, bütün Avrupa’nın gözleri önünde ikinci kez oynanmıştır: En Hıristiyan Krallardan biri, en yakınındaki gözdesinin yabancı bir soylu hanımmışçasına sarayda kendisine resmen takdim edilmesini sağlamıştır. Bu kabulle varlığı meşrulaşan Kral’ın sevgilisi, büyük sarayda, başlarına bu skandalı açtığı kız evlatlardan üç oda ötede, özel olarak yapılmış bir merdivenle Kral’ın odalarına bağlanan odasında yaşamaktadır. Kadın, bunak çapkın XV. Louis’yi kendi denenip beğenilmiş bedeniyle ve bu şehvet düşkünü ihtiyarı neşelendirmek için getirdiği gönüllü kızların henüz denenmemiş bedenleriyle tamamen etkisi altına almıştır: Kral’ın gözüne girmek için, onun salonundan geçenin dışında hiçbir yol yoktur. Elbette, iktidar dağıtma durumunda olduğu için, bütün saraylılar onun etrafına doluşmakta, bütün hükümdarların elçileri pürhürmet, onun bekleme odasında bekleşmekte, krallarla prensler ona hediyeler göndermektedir; bu kadın, bakanları azledebilir, mevkiler verebilir, kendine saraylar yaptırabilir, Kral’ın hazinesi üzerinde tasarrufta bulunabilir; dolgun boynunda ağır elmas gerdanlıklar parıldamaktadır, bütün erkânın, prenslerin ve yükselme heveslilerinin saygıyla öptüğü ellerinde kocaman yüzükler ışıldamakta ve dalga dalga kestane saçlarında gözlere görünmeyen tacın kıvılcımları yanmaktadır.

Kraliyet lütfunun bütün nuru bir sel halinde bu gayrimeşru yatak odası kraliçesinin üstüne dökülmekte, herkesin iltifatı ve saygısı, Versailles’da gelmiş geçmiş hiçbir kraliçede görülmemiş bir küstahlıkla, benim diyen bu cüretkâr cariyeye yönelmektedir. Arka odalarda ise Kral’ın bezgin kızları oturmakta, bütün sarayı rezil eden, babalarını gülünç, hükümeti güçsüz ve Hıristiyanca bir aile hayatını olanaksız kılan bu şımarık fahişe yüzünden ağlayıp sızlanmakta, ona sövüp saymaktadırlar. Bu üç kız zorunlu faziletlerinin, bu biricik varlıklarının –çünkü onlarda sevimlilik, akıl ve onur yoktur– verdiği hınçla, annelerinin yerine kraliçe şerefine nail olan bu Babil fahişesinden nefret etmekte ve sabahtan akşama kadar onunla alay etmekten, onu hakir görmekten ve ona zarar vermekten başka bir şey düşünmemektedirler.

Derken, mutlu bir rastlantıyla sarayda, yabancı bir arşidüşes olan bu çocuk belirir: daha on beş yaşında olan, fakat müstakbel kraliçe olarak taşıdığı mevki dolayısıyla, hukuken saraydaki birinci kadın konumuna geçen Marie-Antoinette; onu, Dubarry’ye karşı koz olarak kullanmak üç ihtiyar kızın üstüne aramakla bulunmaz bir vazife olur, ilk andan itibaren de bu düşüncesiz ve her şeyden habersiz kızı kışkırtmaya koyulurlar. Kendileri karanlıkta kalırken o önden yürümelidir, mundar avın hakkından gelmelerine o yardım etmelidir. Böylece küçük prensesi göstermece bir sevecenlikle aralarına alırlar. Marie-Antoinette de farkına bile varmadan, daha birkaç hafta sonra kendini kıyasıya bir savaşın ortasında bulur.

Marie-Antoinette saraya geldiğinde Madam Dubarry diye birinin ne varlığından haberdardır ne de o garip konumundan: Maria Theresia’nın göreneği sıkı sarayında metres diye bir kavram hiç mi hiç bilinmez. O yalnızca, ilk akşam yemeğinde, öbür saraylı hanımlar arasında, iri göğüslü, pek cicili bicili boyanmış, muhteşem takılar taşıyan ve merakla kendisine doğru bakan bir kadın görür ve ötekilerin ona “Kontes” diye hitap ettiklerini duyar, Kontes Dubarry. Fakat tecrübesiz kıza hemen kol kanat geren halalar onu güzelce aydınlatıp yönlendirir, öyle ki daha birkaç hafta sonra Marie-Antoinette, annesine yazarken “sotte et impertinente créature”den44 söz eder hale gelir. Sevgili halaların hiç de sıkı olmayan ağzına yerleştirdikleri bütün o kötülük ve fesat dolu lafları yüksek sesle ve nereye varacağını düşünmeden tekrarlayıp durmaktadır, can sıkıntısından bunalmış ve böyle sansasyonlara aç kurt gibi saldıran saray ise işte şimdi muhteşem eğlencesini bulmuştur. Çünkü Marie-Antoinette burada, kral sarayında tavus kuşu gibi kabaran bu küstah türediye haddini bir güzel bildirmeyi kafasına koymuştur – daha doğrusu, halalar onun kafasına koymuştur. Saray adabının demirden kanununa göre, Versailles’daki kral sarayında hiçbir zaman daha aşağı mevkide bir hanım, daha yüksek mevkidekine hitap edemez, yüksek mevkide olanın sözü kendisine yöneltmesini saygıyla beklemek zorundadır. Tabii ki Dauphine, ortada bir kraliçe olmayınca, mevkii en yüksek olan kadındır ve bu hakkını bol bol kullanır. Soğuk bir gülümseme ve meydan okuyan bir edayla Kontes Dubarry olacak o kadını bekletir de bekletir; sabırsızlıkla dudaklarına bakan rakibesine haftalarca, aylarca tek bir sözcük bağışlamaz. Laf taşıyıcıları ve saray entrikacıları elbette çok geçmeden bunun farkına varırlar, bu düellodan büyük bir zevk duyarlar; bütün saray, halaların şimdiden yaktığı ateş karşısında keyifle ısınmaya başlamıştır. Herkes heyecan içinde Dubarry’yi gözlemektedir; Dubarry’ nin elinden, saklamayı pek beceremediği bir öfkeyle, sarayın diğer hanımlarıyla bir arada oturup on beş yaşındaki şu küçük, küstah sarı kafanın pürneşe ve belki de mahsus pürneşe bütün hanımlarla ha bire lafladığını seyretmekten başka bir şey gelmemektedir; Marie-Antoinette, hep biraz öne çıkık duran Habsburglu dudaklarını yalnızca sıra ona gelince sertçe büzmekte, tek sözcük etmemekte ve elmasları kıvılcımlar saçan kontese, sanki camdanmış da görülmezmişçesine bakmaktadır.

Aslında Dubarry kötü mizaçlı biri değildir. Gerçekten halkın içinden gelen bir kadın olarak alt tabakanın bütün meziyetlerine sahiptir, sonradan görmelere özgü belli bir iyi niyeti vardır, kendisine iyilikle yaklaşan herkese karşı arkadaşça bir yakınlık gösterir. Kendini beğenmişliğinden dolayı, ona iltifat eden herkesin gönlünü hoş etmeye yatkındır; ondan bir şey isteyen herkese istediğini kayıtsızlık ve büyüklük göstererek verir; kesinlikle iyilikten yoksun ya da kıskanç bir kadın değildir. Fakat aşağılardan öylesine baş döndürücü bir hızla yükseldiği için, iktidarını hissetmeye de bir türlü doyamaz ve bu iktidarın elle tutulur, gözle görülür biçimde tadını çıkarmak ister; bütün kendini beğenmişliği içinde, layık olmadığı bir parıltının sıcaklığında ısınmak, her şeyden önce de bu parıltıya layık görülmek istemektedir. Saray hanımları arasında birinci sırada oturmak ister, en güzel elmasları takmak, en şaşaalı elbiseleri giymek, en güzel arabayla, en hızlı atlarla gezmek ister. Bütün bunları zayıf iradeli ve kendisine cinsel olarak tamamen itaatkâr erkeğinden zorluk çekmeksizin almaktadır, hiçbir arzusu geri çevrilmez. Fakat –Hukuksuz her iktidarın trajikomik bir tarafı vardır, Napoléon’un bile başına gelmiştir bu!– hırsının en son, en uç noktası, özellikle hukuki iktidar tarafından tanınıyor olmaktır. Böylece Kontes Dubarry de, bütün prensler etrafında pervaneyken, bütün saraylılar kendisini şımartırken, gerçekleşmiş bütün arzularından sonra bir arzu daha beslemektedir: varlığının sarayın birinci kadını tarafından tanınması, Habsburg Hanedanı’ndan gelen o arşidüşes tarafından candan ve dostane bir şekilde kabul görmesi. Fakat bu petite rousse’un45 (bir işe yaramayan öfkesiyle Marie-Antoinette’i böyle adlandırmaktadır), on altı yaşındaki bu çaylağın, daha doğru dürüst Fransızca konuşamayan, kendi kocasının kocalık görevini gerçekten yapmasını sağlamak gibi sudan bir işin bile üstesinden gelememiş bu kızın, bu zoraki bakirenin sürekli dudaklarını büzüp kendisine bütün sarayın gözü önünde yokmuş gibi davranmasına –hatta açıkça ve hiç utanmadan kendisiyle, sarayın en güçlü kadınıyla alay etme küstahlığını göstermektedir– hayır, buna katlanmayacaktır!

Bu Homerosvari mevki kavgasında hukuk, kurallara göre, sarsılmaz biçimde Marie-Antoinette’in tarafındadır. Mevkii yüksek olan Marie-Antoinette’tir, kontes olarak mevkii, taht vârisi olan kendisininkinden çok daha aşağıda olan bu “hanım”la konuşmak zorunda değildir, isterse göğsünde yedi milyonluk elmaslar ışıldasın. Fakat Dubarry’nin arkasında olan da gerçek iktidardır: Kral tamamen onun avucunun içindedir. Ahlaki çöküşünün en alt basamağına yaklaşmış, devlete, aileye, tebaasına ve dünyaya karşı tamamen kayıtsız, kibirli bir adam –Après moi le déluge–46 olan XV. Louis, artık yalnızca huzur ve eğlence istemektedir. Her şeyi oluruna bırakmıştır, sarayında ahlaka, töreye aldırış etmemektedir, aksi halde işe kendinden başlaması gerekeceğini bilmektedir. Yeterince uzun hükümdarlık etmiştir, şu son birkaç yılında da yaşamak, etrafındaki ve ardındaki her şey mahvolsa bile, yalnızca kendisi için yaşamak istemektedir. Bunun için, aniden alevlenen bu kadın savaşıyla huzurunun bozulmasından çok rahatsız olur! Epikurosçu ilkeleri uyarınca, aslında hiç mi hiç karışmamak yanlısıdır. Fakat Dubarry her gün başının etini yemekte, böyle ufacık bir kızın kendisini aşağılamasına, bütün saray nezdinde gülünç düşürmesine katlanamayacağını söylemekte, erkeğinin ona kol kanat germesini, onun şerefini ve dolayısıyla kendi şerefini de korumasını istemektedir. Sonunda Kral bütün bu fırçalamalardan ve gözyaşlarından gına getirir, Marie-Antoinette’in başnedimesi olan Madam Noailles’yı çağırır ve rüzgârın ne taraftan estiği nihayet anlaşılsın ister. Önce, torununun zevcesi hakkında yalnızca iltifatlı sözler eder. Fakat sonra, yavaş yavaş araya amacı belli bir sürü laf sıkıştırır: Dauphine’in, gözünün gördükleri hakkında kendine biraz fazla serbest konuşma hakkı tanıdığını gözlemekte olduğunu ve böyle bir davranışın yakın aile çevresi içinde kötü bir etki yaratabileceğine kendisinin dikkatini çekmenin iyi olacağını belirtir. Başnedime bu uyarıdan (zaten amaçlandığı gibi) Marie-Antoinette’i hemen haberdar eder, o da bunu halalara ve Vermond’a anlatır, Vermond, Avusturya Elçisi Mercy’ye aktarır, Mercy de elbette dehşetten dehşete düşer –İttifak, ittifak!– ve bütün skandalı acele ulakla Viyana’ya, İmparatoriçe’ye yazar.

Dindar ve sofu Maria Theresia için ne utanç verici bir durum! Viyana’da o meşhur Görenek Komisyonu aracılığıyla bu türden hanımları merhametsizce kırbaçlatıp ıslahhaneye gönderen İmparatoriçe, kendi kızına yazıp böyle bir yaratığa nezaket göstermesini mi istesin? Fakat öte yandan Kral’ı karşısına alabilir mi? Kendi içindeki katı Katolik anne ile politikacı yanı en utanç verici türden bir çatışkıya düşmüştür. Sonunda, işin içinden o eski, kaşarlanmış diplomat olarak sıyrılır ve bütün konuyu Devlet Müsteşarlığı’na devreder. Kızına mektubu kendi yazmaz, başbakanı olan Kaunitz’in bir talimatname kaleme almasını ve bu siyasi metnin Mercy tarafından Marie-Antoinette’e sunulmasını öngörür. Böylece bir yandan kendi ahlaki tavrını korunmuş olacaktır, bir yandan da küçüğe nasıl davranması gerektiği bildirilecektir; Kaunitz şu açıklamayı yapmaktadır:

Kralın meclisine dahil ettiği şahıslara karşı nezaketten kaçınmak bizzat onun mevcudiyetine hakaret etmek demek olur; böyle şahıslar denilince de, hükümranın kendine yakın olarak gördüğü herkesin buna dahil addedilmesi icap eder ve hiç kimse bu şahısların bu yakınlığı hak edip hak etmediğini tetkike mezun değildir. Kralın, hükümdarın yaptığı seçime itirazsız hürmet gösterilmesi icap eder.

Bu yeterince açık, hatta fazlasıyla açık seçik bir ifadedir. Fakat Marie-Antoinette, halaların kışkırtması altındadır. Mektubu kendisine okuduğunda, Mercy’ye o umursamaz tarzıyla, kayıtsızca bir, “Peki, tamam”, “Olur, iyi,” der, fakat içinden, “O Kaunitz olacak peruklu ihtiyar istediği kadar gevezelik etsin, bir şansölyeyi özel işlerime karıştıracak değilim,” diye düşünmektedir. Karşısındaki aptalın, şu “sotte créature”ün47 nasıl kızıp kudurduğunu fark ettiğinden beri, bu iş küçük, mağrur kıza iki kat eğlenceli gelmeye başlamıştır; sanki hiçbir şey olmamışçasına, açıkça takındığı suskunluğu kötücül bir neşe içinde sürdürür. Kral’ ın gözdesine her gün, balolarda, eğlentilerde, oyun masasında, hatta kralın sofrasında rastlamakta, onun nasıl da bekleyiş içinde olduğunu, kendisine kaçamak bakışlar yönelttiğini ve yanına yaklaştığı zaman heyecandan titrediğini gözlemektedir. Ama sen bekleyedur, mahşer gününe kadar bekle: Bakışları tesadüfen Dubarry’den yana kayacak olursa, yine her zamanki gibi dudak büker ve buz gibi bir tavırla yanından geçip gider; Dubarry’nin, Kral’ın, Kaunitz’in, Mercy’nin ve gizliden gizliye Maria Theresia’ nın da istediği, hasretle beklediği o bir sözcük söylenmez.

Artık savaş açıkça ilan edilmiştir. Saray budalaları bir horoz dövüşü varmışçasına, birbirlerine karşı azimle susan iki kadının etrafına toplanır: birinin gözlerinde güçsüz bir öfkenin yaşları, ötekinin dudaklarını çevreleyen aşağılayıcı, hafif bir gülümseme. Herkes görmek, öğrenmek, bahse girmek istemektedir: Sözünü geçiren, Fransa’nın birinci kadınlarından hangisi olacaktır: meşru olanı mı, gayrimeşru olanı mı? Versailles’da bundan eğlenceli bir tiyatronun yıllardır oynandığı görülmemiştir.

Fakat Kral artık iyice kızmıştır. Bu sarayda, kirpiğini oynatsa herkesin bir Bizans itaatiyle boyun eğmesine, herkesin hizmet yarışı içinde, onun iradesinin gösterdiği yöne, o daha neyi dilediğini doğru dürüst söylemeden seğirtmesine alışkın hükümdar, Fransa’nın En Hıristiyan Kralı, ilk defa dirençle karşılaşmaktadır: Yeniyetme bir kız, emrini açıkça çiğneme cüretini göstermektedir. Elbette en kolayı, bu küstah, söz dinlemez kızı önüne çekip bir güzel haşlamak olacaktır; fakat var olan göreneğini kaybetmiş ve hiçbir şeye saygısı kalmamış bu adamın içinde ne de olsa son bir çekince var gibidir; torununun yetişkin karısına Soylu Büyükbaba’nın metresiyle sohbet etmesini emretmekten ne de olsa utanmaktadır. O zaman, bu utancı içinde XV. Louis de, aynı Maria Theresia’nın kendi utancı sonucunda yaptığını yapar, özel meseleyi bir devlet icraatına dönüştürür. Avusturya elçisi Mercy, Fransız Dışişleri Bakanlığı’nın kendisini bir görüşme için arz salonlarına değil, Kontes Dubarry’nin dairesine çağırdığını görünce pek şaşıracaktır. Yine de, bu garip yer seçiminin ardında bir şeyler sezinlemeye başlar ve beklediği de çıkar: Daha bakanla birkaç sözcük konuşmuş, konuşmamıştır ki, Kontes Dubarry içeri girer, Mercy’yi samimiyetle selamlar ve ona ayrıntılı olarak açıklamada bulunur: Dauphine’e karşı düşmanca bir tutum içinde olduğunu iddia edenler, kendisine büyük haksızlık etmektedir; tam tersi, iftiraya, alçakça bir iftiraya uğrayan kendisidir. Böyle birdenbire İmparatoriçe’nin temsilcisi olmaktan Dubarry’nin dert ortağı olma durumuna düştüğü için, Mercy pek sıkılmıştır, durumu diplomatça sözlerle idare etmeye çalışır. Fakat o sırada, duvar kâğıdının gizlediği kapı sessizce açılır ve XV. Louis bu hassas konuşmaya bizzat karışır. “Siz şimdiye kadar,” der Mercy’ye, “İmparatoriçe’nin elçisiydiniz, şimdiyse lütfen bir süreliğine benim elçim olunuz.” Bundan sonra da gayet açık olarak Marie-Antoinette hakkında ne düşündüğünü söyler. Onu pek hoş bulmaktadır; fakat genç ve fazlasıyla canlı oluşundan, üstelik kendisine hükmedemeyen bir kocayla evlendirilmiş olmasından ötürü bir sürü entrikaya alet edilmekte ve başkalarından (kastedilenler halalardır, yani kendi kızları) kötü nasihatler almaktadır. Bu yüzden Mercy’den, bütün etkisini kullanarak Dauphine’in tutumunu değiştirmesini sağlamasını rica etmektedir. Mercy hemen kavrar: Konu siyasete dönüşmüştür; yerine getirilmesi gereken, gizliliği kalmamış açık seçik bir talimattır ortadaki: Kral, kalenin kayıtsız şartsız teslimini istemektedir. Doğal olarak Mercy durumu en ivedi şekilde Viyana’ya bildirir, üstlendiği görevin utanılacak tarafını yumuşatmak için Dubarry’nin portresini dostane bir makyajdan geçirir, hiç de o kadar kötü biri olmadığını, bütün istediğinin, Dauphine’in bir kerecik, herkesin arasındayken kendisine hitap etmesi olduğunu belirtir. Aynı zamanda Marie-Antoinette’i ziyaret eder, ısrar üstüne ısrarda bulunur ve en keskin çarelere başvurmaktan kaçınmaz. Onu ürkütüp sindirir, Fransız sarayında nice yüksek mevkideki kişinin ortadan kaldırılmasında zehir kullanıldığını ima eder ve özellikle büyük diller dökerek, Habsburg ve Bourbon hanedanları arasında çıkabilecek anlaşmazlığı betimlemeye girişir. En büyük kozu da budur: Davranışı yüzünden annesinin ömrünü adadığı ittifak bozulacak olursa, tek suçlunun bizzat kendisi, Marie-Antoinette olacağını söyler.

Gerçekten de bu ağır salvo, hedefine ulaşmış gibidir: Marie-Antoinette etkilenir. Gözlerinde öfke yaşlarıyla elçiye, bir gün oyun partisinde Dubarry’ye açıkça hitap edeceğine dair söz verir. Mercy derin bir nefes alır. Tanrı’ya şükür! İttifak kurtulmuştur.

Şimdi, sarayın en iç ahalisini birinci sınıf bir gala gösterisi beklemektedir. Bu esrarengiz galada neyin oynanacağı kulaktan kulağa yayılır: Dauphine bu akşam ilk kez Dubarry’ye hitap edecek. Kulisler özenle hazırlanır ve konuşma vesilesi olacak söz önceden iyice belirlenir. Elçi ile Marie-Antoinette’in aralarında kararlaştırdıklarına göre Mercy, akşam herkes bir arada otururken oyun partisinin sonunda Kontes Dubarry’nin yanına gidecek ve onunla küçük bir sohbete başlayacaktır. Sonra, yine tesadüfen olmuş gibi, Dauphine, yanlarından geçerken elçiye yaklaşacak ona selam verecek ve bu fırsatla gözde hanıma da birkaç sözcük edecektir. Her şey son derece güzel tasarlanmıştır. Fakat bu tiyatro gösterisi ne yazık ki gerçekleşmez; çünkü halalar nefret ettikleri rakiplerine, herkesin önünde gerçekleşecek bu başarıyı çok görürler. Onlar da kendi aralarında, barışma düeti sahneye gelmeden önce demir perdeyi indirmek için sözleşirler. Akşam olur, Marie-Antoinette en olumlu niyetler içinde toplantıya katılır, sahne hazırdır. Mercy öngörüldüğü üzere rolüne girer. Öyle rastlantı olarak karşılaşmışlar gibi Madam Dubarry’ye yaklaşır ve bir sohbet başlatır. Bu arada, tam sözleşildiği gibi, Marie-Antoinette de kendi turuna başlamıştır. Bir şu hanımla laflar, bir bu hanımla, sonra yine bir başkasıyla, belki endişe ve heyecanla ve kızgınlıkla son konuşmasını biraz uzatır; artık onunla Dubarry arasında son bir hanım daha kalmıştır – iki dakika, bir dakika daha derken, neredeyse Mercy’yle gözdenin yanına varmış olacaktır. Bu can alıcı an içinde Madam Adelaide, halalardan baş kışkırtıcı olanı, büyük numarasını yapar. Hışımla Marie-Antoinette’e doğru gelir ve emir verircesine der ki: “Gitme zamanımız geldi. Gel! Kral’ı, kardeşim Victoire’ın yanında bekleyeceğiz.” Marie-Antoinette neye uğradığını anlamaz, ürker, cesaretini kaybeder; zaten ürkek olduğundan hayır demeye cesaret edemez, öte yandan orada beklemekte olan Dubarry’ye hemen alelacele, rastgele bir söz söyleme basiretini de gösteremez. Kızarır, şaşalar, yürümekten çok koşa koşa oradan ayrılır; böylece hasretle beklenen, ısmarlanan, diplomatik mücadelelerle kazanılan ve dört kişi arasında kararlaştırılan o söz, söylenmeden kalır. Herkes donmuş gibidir. Bütün sahne boşuna kurulmuş, ortaya çıkardığı ise barışma yerine yeni bir aşağılama olmuştur. Sarayın kötü niyetlileri ellerini ovuşturmaktadır; ta aşağılara, uşakların odalarına varıncaya kadar, kıkır kıkır gülerek Dubarry’nin nasıl boş yere beklediği anlatılmaktadır. Fakat Dubarry köpürmektedir, daha da endişe verici olanı, XV. Louis’nin öfkesi iyiden iyiye kabarmıştır. “Görüyorum ki, Mösyö Mercy,” der elçiye hınçla, “sizin öğütleriniz maalesef etkili olamamış. Bu işi benim bizzat ele almam gerekiyor.”

Fransa Kralı gazaba gelmiş, tehdidini savurmuştur; Madam Dubarry dairesinde kudurmaktadır, bütün o Avusturya-Fransa ittifakı sallanmaya başlamış, Avrupa barışı tehlikeye girmiştir. Elçi, olayın kötü bir yöne girdiğini hemen Viyana’ya bildirir. Artık İmparatoriçe, “yedi kat parlayan ışık”, işin içine girmek zorundadır. Şimdi Maria Theresia işe kendi karışmak zorundadır; çünkü bütün insanlar içinde, bu dik başlı ve düşüncesiz çocuk üzerinde hükmü olan yalnızca odur. Şimdi Maria Theresia olup bitenden büyük dehşete kapılmıştır. Kızını Fransa’ya gönderirken niyeti samimi olarak bu çocuğu siyasetin bulanık alanından uzak tutmak olmuş, elçisine de daha baştan şöyle yazmıştır:

Açıkça itiraf edeyim ki, kızımın resmî işlerle ilgili olarak herhangi bir nüfuz kazanmasını istemiyorum. Büyük bir devleti yönetmenin ne kadar ezici bir yük demek olduğunu ben kendim tecrübe ettim, üstelik kızımın ne kadar genç ve havai olduğu, buna ilaveten, herhangi ciddi bir gayret göstermeye de ne kadar az meyli olduğu (ve henüz hiçbir bilgiye sahip de bulunmadığı) malumumdur; böyle oluşu içime, Fransa’daki gibi iyice bozulmuş bir monarşinin yönetilmesi bakımından hiç umut vermiyor. Kızım, bu vaziyeti düzeltmeyi başaramazsa ya da olur da vaziyet daha da kötüye giderse, o zaman bunun kabahatinin benim çocuğumda değil, bir bakanda ya da benzeri birinde aranmasını tercih ederim. Bu yüzden ona siyasetten ve devlet işlerinden bahsetme konusunda karar veremiyorum.

Fakat bu kez –Felaket!– bu trajik yaşlı kadın kendine karşı sadakatsizlik etmek durumunda kalacaktır; çünkü Maria Theresia bir süredir ciddi siyasi endişeler içindedir. Viyana’da karanlık ve hiç de temiz olmayan bir dava güdülür olmuştur. Aylar önce, İblis’in yeryüzündeki elçisi olarak gördüğü Büyük Friedrich ile yine bir o kadar güvensizlik duyduğu Rusyalı Yekaterina’dan, Polonya’nın paylaşılması yolunda utanç verici bir öneri gelmiştir ve bu önerinin Kaunitz ve tahtı paylaştığı II. Joseph indinde bulduğu coşkulu yankı, o gün bugündür Maria Theresia’nın vicdanını kemirmektedir. “Her parçalama, haksızlıktır ve bu temelde bizim için zararlıdır. Bu teklife ne kadar üzülsem az; hem itiraf etmeliyim ki, insanların gözü önüne çıkmaktan utanıyorum.” Hemen kavramıştır bu siyasi buluşun aslında ne olduğunu: bir ahlak suçu, savunmasız ve suçsuz bir halka karşı haydutluk. “Hep kendisini savunmakla övündüğümüz bir masumu soyma hakkını nereden alabiliriz?” Ciddi ve katkısız bir şekilde kızdığını göstererek, ahlaki çekincelerinin zayıflık olarak yorumlanabileceğine hiç aldırmadan bu öneriyi reddeder. “Bizim için zayıf sayılmak, namussuz sayılmaktan yeğdir,” deme soyluluğunu ve akıllılığını gösterir. Fakat Maria Theresia çoktandır tek hükümdar değildir artık. Kendisi Avusturya’nın geçirdiği devlet reformunun ne kadar kırılgan olduğunun bilgece farkında olarak, yalnızca olanı ayakta tutma ve koruma düşünceleri içindeyken oğlu ve taht ortağı II. Joseph yalnızca savaş, devleti büyütme ve reform rüyaları görmektedir; annesinin etkisine karşı koyabilmek için, bütün ürkekliğiyle, eskiden onun en amansız düşmanı olan Büyük Friedrich denen militaristin ardından koşmakta, yaşlanmakta olan Maria Theresia ise yetiştirip büyük adam yaptığı, en sadık hizmetkârı Kaunitz’in bile yıldızı yükselen oğluna eğilim göstermeye başladığını gözleme talihsizliğini yaşamaktadır. Anne olarak da, hükümdar olarak da bütün umutları kırılmış, yorgun ve çalışmaktan tükenmiş bir halde bulunan Maria Theresia’nın en büyük arzusu, devlet yönetimini bırakmaktır. Fakat sorumluluk, onu bundan alıkoyar, peygamberce bir kesinlikle –burada durum, aynı şekilde yorgun düştüğü halde aynı şekilde iktidarı elden bırakmayan öbür Franz Joseph’in durumuna benzemektedir– önceden görmektedir ki, oğlu olacak aceleci reformcunun aceleci, tedirgin ruhundan yayılan bir huzursuzluk, bütünü içinde zaten zahmetle yönetilebilen imparatorluğu pek çabuk saracaktır. Böylece bu dini bütün ve alabildiğine dürüst kadın son saatine kadar en yüce davası için savaşır; şerefi için şöyle yazar:

İtiraf ederim, ömrüm boyunca bu kadar ürküntü hissetmiş değilim. Benim memleketlerim söz konusu olduğunda, hak bildiğim ve Tanrı’nın yardımını umduğum yolda inat etmişimdir. Halihazırdaki meselede yalnızca hukukun benim tarafımda olmayışı değil, vecibelerin, hakkaniyet ve insafın da bana karşı mücadele etmekte oluşu bende huzur bırakmıyor, bilakis, hiçbir zaman kimseyi ya da kendini uyutmaya ya da dürüstlüğün yerine riyakârlığı geçirmeye alışkın olmayan kalbime tedirginlik ve suçlanmalar yüklüyor. Sadakat ve inanç, bir daha gelmemek üzere kaybolmuş, oysa bunlar bir hükümdarın bir diğerine karşı en büyük mücevheri ve gerçek gücüdür.

Fakat Büyük Friedrich’in sarsılmaz bir vicdanı vardır ve Berlin’de alaya başlar: “Çariçe Yekaterina ile ben, ikimiz de eski şakilerdeniz, fakat bu yaltakçı hatun günah çıkardığı papaza ne anlatıyor?” O ısrar etmekte, II. Joseph tehdit etmekte, durup durup, Avusturya ötekilere uymazsa savaşın kaçınılmaz olacağı kehanetini tekrarlamaktadır. Sonunda, İmparatoriçe Maria Theresia gözlerinde yaşlarla, vicdanı yaralı, ruhu acılar içinde, kabul eder: “İşleri yalnız başına yürütebilecek güçte değilim, onun için, derin bir çaresizliğe düşmeden edememekle beraber, bırakıyorum kendi yollarına gitsinler,” der ve sırtını, “bütün akıllı ve tecrübeli adamların bunu tavsiye ediyor olması”na dayayarak imzayı basar. Fakat kalbinin en derin yerinde suça ortak olduğunu bilmekte ve gizli anlaşmayla sonuçlarının dünyaya aşikâr olacağı günü içi titreyerek beklemektedir. Fransa ne diyecektir? Polonya’ya yapılacak bu gasp saldırısına, ittifakı göz önünde bulundurarak, kayıtsız kalıp rıza mı gösterecektir; yoksa kendisinin bile haklı bulmadığı (Maria Theresia işgal fermanındaki “haklı” kelimesinin üstünü kendi eliyle çizer) bir talebe karşı mücadele mi edecektir? Bütün hepsi yalnızca XV. Louis’nin tutumunun samimi mi, soğuk mu olduğuna bağlıdır.

Derken bütün bu endişelerin orta yerine, bu alevlenmiş vicdan çatışmasının içine, Mercy’nin tehlike haberleri getiren mektubu düşer: Kral, Marie-Antoinette’e kızmıştır, elçiye açık açık memnuniyetsizliğini belirtmiştir; üstelik bütün bunlar, Viyana’dakiler Elçi Prens Rohan’ı hâlâ ustalıkla oyalar ve bu, iyi niyetli adam siyasette olup bitenlerden habersiz eğlence âlemlerine ve av partilerine dalmış gezerken olmaktadır. Marie-Antoinette, Dubarry’yle konuşmak istemediği için, Polonya’nın bölünmesinden bir devlet skandalı, hatta sonunda savaş bile çıkabilir – Maria Theresia ürker. Hayır, nasıl ki kendisi, elli beş yaşındaki anne, vicdanını devletin yüce çıkarları uğruna kurban edip o kadar acı çektiyse o zaman kendi çocuğu, on altı yaşındaki dünyadan habersiz kızı da kraldan çok kralcı, annesinden daha ahlaklı olmaya kalkışamaz. – Öyleyse, küçüğün inadını artık nihayet kırmak için bir mektup yazılacaktır, daha önce yazılmış olanlardan daha kararlı bir mektup. Doğal olarak Polonya’dan, devletin yüce çıkarlarından tek kelimeyle bile söz edilmeyecektir, bütün bu mesele (ki yaşlı İmparatoriçe’nin yüreğine oturmuş olmalıdır) yumuşatılacaktır:

Ah, ne büyük bir korku, engel olmalı bu, Kral’la, babaların en iyisi olan bu adamla konuşmana mani olan! Ya da sana konuşmanı tavsiye ettikleri insanlarla! Nasıl bir korku olmalı, yalnızca bir günaydın bile demene mani olan! Herhangi bir şey üzerine bir söz sarf etmemek için o kadar surat etmek ya da daha da fazlası, az bir bedel mi? Öyle bir köleliğe kapılmışsın ki, anlaşılan akıl ve hatta üstüne düşen vazife bile seni ikna edecek gücü haiz olmaktan çıkmış. Artık susamayacağım. Mercy’yle konuştuktan ve o sana Kral’ın arzusunun ve senin vazifenin ne olduğunu bildirdikten sonra, kendisine itaat etmemek cüretini gösterdin! Nasıl bir makul sebep gösterebilirsin ki bana bu işte? Hiç. Dubarry’yi sarayda Kral’ın meclisine kabul edilmiş bütün diğer kadınlardan farklı görmeyeceksin. Kral’ın en birinci kulu olarak kendini bütün saraya öyle göstermelisin ki, efendinin isteği kayıtsız şartsız yerine gelmiş olsun. Tabii, sana aşağılayıcı bir şekilde davranılıyor ya da senden fazla samimiyet isteniyor olsaydı, o zaman ne ben ne de bir başkası sana bu tavsiyede bulunurdu; fakat sıradan bir sözcük, o hanımın kendisi aşkına değil, efendin ve velinimetin olan büyükbabanın aşkına!

Bu top ateşi (pek de dürüst olmayan gerekçeler) Marie-Antoinette’in enerjisini kırar; taşkındır, başına buyruk, inatçıdır, fakat annesinin otoritesine karşı gelmeye hiçbir zaman cüret edememiştir. Habsburg Hanedanı’nın disiplini her zaman olduğu gibi burada da zaferin sahibi olduğunu gösterir. Marie-Antoinette, görünüşü kurtarmak için yine biraz direnir. “Hayır demiyorum, onunla asla konuşmayacağımı da söylemiyorum. Ne var ki, belli bir günün belli bir saatinde kendisiyle konuşmaya zorlayamam kendimi, yoksa bunu önceden duyurup nispet yapacaktır.” Fakat gerçekte, direnişi ta içinden kırılmıştır, bu sözleri de artık yalnızca geri çekilmeyi sağlama almak için yapılan bir çarpışmadır: Teslim daha baştan karara bağlanmıştır.

1772’nin Yılbaşı günü nihayet bu hamasi ve komik kadınlar savaşının karar günü olur, Madam Dubarry’ye zaferi, Marie-Antoinette’e yenilgiyi getirir. Yine bir tiyatro sahnesi kurulmuştur, tören için toplanmış saray, bir kez daha tanık ve seyirci olarak işin içine katılmıştır. Büyük tebrik resmi geçidi başlar. Saraylı hanımlar, mevkilerine göre birbiri ardınca Dauphine’in önünden yürürler, aralarında bakanın karısı olan Aiguillon Düşesi de, Madam Dubarry’yle beraber gelmektedir. Dauphine, Aiguillon Düşesi’ne birkaç sözcük söyler, sonra başını aşağı yukarı Madam Dubarry’ye doğru çevirir ve gerçi tam ona değil, ama insanın biraz iyi niyetle ona söylenmiş olarak kabul edebileceği bir biçimde –tek bir heceyi bile kaçırmamak için herkes nefesini tutmuştur– çoktandır beklenen, hırsla mücadelesi verilen, hiç duyulmamış, hayati önem taşıyan şu sözleri söyler: “Bugün Versailles’da ne kadar çok insan var.” Yedi sözcük, tastamam yedi tane sözcük uğraşıp didinip koparabilmiştir Marie-Antoinette içinden; fakat sarayda olağanüstü bir olaydır bu, bir vilayetin kazanılmasından önemli, hepsi de çoktan zorunlu hale gelmiş reformlardan daha heyecan verici – Dauphine nihayet gözdeyle konuşmuştur! Marie-Antoinette teslim olmuş, Madam Dubarry zafer kazanmıştır. Artık her şey düzelmiştir, Versailles’ın göklerini pembe bulutlar kaplamıştır. Kral, Dauphine’i kolları açık karşılar, onu kaybedip tekrar bulduğu bir çocuğuymuş gibi kucaklar, Mercy duygulanarak teşekkür eder, Dubarry bir tavus kuşu gibi kabarıp salonları dolaşır, kızgın halalar tepinir, bütün saray heyecan içindedir, bir koşuşma, bir gevezelik ki, çatı katından bodruma kadar dolaşmaktadır ve bütün bunlar Marie-Antoinette, Dubarry’ye şunu söylediği içindir: “Bugün Versailles’da ne kadar çok insan var.”

Fakat bu yedi sıradan sözcüğün daha derin bir anlamı vardır. Bu yedi sözcükle siyasi bir cürmün karar mührü basılmış, bunlar Fransa’nın Polonya’nın bölüşülmesini suskunlukla kabul etmesinin bedeli olarak ödenmiştir. Yalnızca Dubarry değil, Büyük Friedrich ile Yekaterina da bu yedi sözcükle kendi iradelerini kabul ettirmiştir. Yalnızca Marie-Antoinette değildir aşağılanan, bütün bir ülkedir.

Marie-Antoinette yenik düşmüştür, bunu bilmektedir, genç gururu, emir tanımayan çocuk gururu öldürücü bir yara almıştır. İlk kez boynunu eğmiştir, ama giyotine kadar da bir daha eğmeyecektir. Bu vesileyle aniden belli olan bir şey varsa o da, bu yumuşak yürekli ve havai yaratığın, bu bonne et tendre48 Antoinette’in onuru söz konusu olduğunda, mağrur ve sarsılmaz bir ruhla ortaya çıktığıdır. Marie-Antoinette, Mercy’ye öfkeyle şunu söyler: “Bir kere konuştum onunla, fakat işi burada bırakmakta da kararlıyım. Bu kadın benim ağzımdan artık tek bir ses bile işitmeyecek.” Annesine de bu bir kerelik yumuşak başlılığının üstüne kendisinden başka kurban istenemeyeceğini açıkça belirtir: “Önyargılarımdan ve inatlarımdan her zaman vazgeçeceğime inanabilirsiniz, fakat bu yalnızca, benden böyle bir şey herkes görsün diye istenmediği ya da onuruma aykırı düşmediği sürece olabilir.” Bunun üzerine annenin, civcivinden gelen bu ilk diklenmeye karşı alabildiğine kızıp onu azimle susturmaya çalışması boşunadır: “Benim ya da benim elçimin sana onuruna aykırı ya da iyi ahlakın en ufak bir kuralına aykırı bir tavsiyede bulunabileceğimizi tasavvur ediyorsan, beni güldürürsün. Şu birkaç sözcük için kapıldığın bu heyecanı görünce, senin hesabına endişe ediyorum. Üstelik bunu tekrarlamayacağını söyleyince, senin hesabına iyice korkuyorum.” Maria Theresia’nın kendisine durup durup yeniden yazması boşunadır: “Onunla Kral’ın sarayında konuştuğun her başka kadın gibi konuşmalısın; bunu Kral’a ve bana borçlusun.” Mercy’nin ve ötekilerin dur durak bilmeden konuşup Dubarry’yle dost olması ve böylece Kral’ın gözüne girmeyi sağlama bağlaması için onu ikna etmeye çalışmaları boşunadır: Bütün hepsi genç kızın yeni kazandığı özgüvenine çarpıp dağılır, Marie-Antoinette’in bir kere zorla açılan o ince Habsburglu dudakları demir gibi kapalı kalır, mührünü artık hiçbir tehdit, hiçbir ayartı açamaz. Dubarry’ye yedi sözcük söylemiştir ve nefret ettiği bu kadın asla bir sekizincisini işitmeyecektir.

Madam Dubarry, bu 1 Ocak 1772 günü, Avusturya Arşidüşesi, Fransa Dauphine’i karşısında bir kerelik bir zafer kazanmıştır ve bu saraylı koket hanımın, arkasında bir Kral Louis ve İmparatoriçe Maria Theresia gibi güçlü müttefikler olduktan sonra, geleceğin kraliçesine karşı savaşını sürdürmesi de mümkündür. Fakat öyle muharebeler vardır ki, kazanan taraf rakibinin gücünü görmüş olarak kendi zaferinden ürküntü duyar ve meydanı gönüllü olarak terk edip barış yapmanın daha akıllıca bir iş olup olmayacağını düşünür. Madam Dubarry, zaferinin tadını pek çıkaramamaktadır. Bu iyi niyetli ve aslında önemsiz yaratık zaten baştan beri Marie-Antoinette’e karşı hiçbir düşmanlık taşımamıştır; tek istediği, gururu tehlikeli bir şekilde kırıldıktan sonra, o küçük telafi olmuştur, o kadar. Şimdi memnundur, dahası, herkesin gözü önünde elde ettiği bu zaferden mahcup olmuş, ürküntüye kapılmıştır. Çünkü ne de olsa bütün iktidarının sağlam bir temele değil, hızla ihtiyarlayan bir adamın gutlu bacaklarına dayandığını bilecek kadar akıllıdır. Altmış iki yaşındaki adama bir inme inmeyegörsün, daha ertesi gün şu petite rousse Fransa Kraliçesi olabilir; bir lettre de cachet’nin,49 insanı Bastille’e götürecek o uğursuz biletin imzalanması an meselesidir. Bunun için Madam Dubarry, Marie-Antoinette’i yenilgiye uğratışından hemen sonra, onunla barışmak için en şiddetli, en dürüst ve en içten bir biçimde çaba göstermeye başlar. İçindeki zehri şerbet eder, gururunu bastırır; hiç sektirmeden, her seferinde Dauphine’in akşam toplantılarına katılır ve kendisine tek bir sözcük bile çok görüldüğü halde asla bozuntuya vermez; tersine, laf taşıyan herkesi ve ara sıra da özel aracılarını kullanarak ona ne kadar candan bir bağlılık hissettiğini bildirir. Bin dereden su getirip eski rakibesi Marie-Antoinette’in, sevgilisi Kral’ ın gözüne girmesine çalışır, hatta sonunda en cüretkâr çareye başvurur: Marie-Antoinette’i tatlı dil ve güler yüzle kazanamayacağını bildiğinden, onun yakınlığını satın almaya çalışır. Marie-Antoinette’in değerli mücevherata delicesine tutkun olduğu sarayda bilinmektedir – üstelik o ünlü kolye skandalında görüleceği gibi, ne yazık ki fazlasıyla bilinmektedir. Bunun için Dubarry, aklını hediyelerle çelmenin belki de mümkün olacağını düşünür – on yıl sonra Kardinal Rohan’ın da aynı düşünceyle hareket edecek olması anlamlıdır. Büyük bir kuyumcuda, ileride kolye skandalında adı geçecek olan kuyumcu Böhmer’de, değeri yedi yüz bin livre50 olarak tahmin edilen elmas küpeler vardır. Marie-Antoinette bu takılara daha önce gizlice ya da açıkça hayranlık duyarak bakmış, Dubarry de onun bu arzusunu haber almış olabilir. Çünkü günün birinde nedimelerden birinin Marie-Antoinette’e şu haberi fısıldamasını sağlar: Kendisi elmas küpeleri gerçekten elde etmek istiyorsa XV. Louis ile konuşup onları ona hediye etmesini sağlamaya hazırdır. Fakat Marie-Antoinette bu ahlaksız teklife tek kelimeyle yanıt vermez, küçümsemeyle sırtını döner ve rakibesini aynı soğuklukla görmezden gelmeye devam eder; hayır, yeryüzündeki bütün taçların mücevherlerini verseler bile, karşısında herkesin gözü önünde bir kere rezil olduğu o Madam Dubarry, onun dudaklarından sekizinci bir sözcük işitmeyecektir. On yedi yaşındaki kızın içine yeni bir gurur, yeni bir güven duygusu gelmiştir: Yabancıların ikramına ve cömertliğine ihtiyacı yoktur; çünkü daha şimdiden kraliçe alınlığının başına yaklaştığını hissetmektedir.

44. (Fr.) Budala ve yüzsüz yaratık. (Ç.N.)

45. (Fr.) Küçük kızıl saçlı. (Y.N.)

46. (Fr.) Benden sonra tufan. (Ç.N.)

47. Budala yaratık. (Ç.N.)

48. (Fr.) İyi ve yumuşak huylu. (Ç.N.)

49. (Fr.) Hükümdar buyruğu. (Y.N.)

50. 781-1795 yılları arasında Fransa’da kullanılan para birimi. (Y.N.)

Paris’in fethi

Akşam karanlığında, Versailles’ın tepelerinden bakılınca, Paris’in üzerindeki ışık halesinin bir kubbe gibi göğe yükseldiği görülür, bu kadar yakındır kent saraya; yaylı bir kabriyole şoseyi iki saatte alır, bir yaya içinse bu yol neredeyse altı saat sürer – öyleyse müstakbel kraliçenin düğünden hemen sonraki ikinci, üçüncü ya da dördüncü gün, müstakbel krallığının başşehrini görmek istemesinden daha doğal ne olabilir ki? Fakat teşrifatın asıl anlamı ya da daha doğrusu anlamsızlığı da, hayatın bütün biçimlerindeki doğallığı bastırmak ya da çarpıtmaktır zaten. Marie-Antoinette için Versailles ile Paris arasında gözle görülmez bir engel vardır: etiket. Çünkü bir Fransa veliahtının zevcesiyle başkente ilk defa ayak basması, ancak bir merasim içinde, özel olarak ilan edildikten ve önceden kralın izni alındıktan sonra olabilir. Fakat sevgili akrabalar takımının olabildiğince geciktirmeye çalıştıkları şey de, işte bu kente giriş merasimi, Marie-Antoinette’in joyeuse entrée’sidir.51 Hepsi, ihtiyar koyu sofu halalar, Dubarry ve o hırslı iki erkek kardeş, Provence ve Artois Kontları, aralarında kanlı bıçaklı düşman da olsalar, Marie-Antoinette’i Paris’e götürecek yola taş koyma işinde canla başla elbirliği ederler; ilerideki mevkiini açık biçimde herkesin gözü önüne serecek bir zaferi ona çok görürler. Bu cunta her hafta, her ay başka bir engel, başka bir bahane bulur, öyle ki altı ay, on iki ay, yirmi dört ay, otuz altı ay, bir yıl, iki yıl, üç yıl geçer; ama Marie-Antoinette hâlâ Versailles’ın altın kafesleri ardında hapistir. Nihayet, 1773 Mayısı’nda sabrı tükenir ve apaçık saldırıya geçer. Teşrifatçılar onun bu isteğini hâlâ perukalarının tozuna boğmaya devam ettiklerinden, XV. Louis’ye başvurur. Kral böyle bir ricada yadırganacak bir şey görmez, bütün güzel kadınlara karşı zayıf olduğu için de, torununun çekici zevcesine, hemen evet ve hay hay demekle bütün takımı kızdırır. Hatta kente törenle gireceği tarihi onun saptamasına da izin verir.

Marie-Antoinette, 8 Haziran’ı seçer. Ama şimdi Kral kesin olarak izni verdiğine göre, bu mağrur gelin de o nefret ettiği, kendisini üç yıl boyunca Paris’ten uzak tutmuş olan saray düzenine gizlice bir oyun oynamaktan zevk duyacaktır. Nasıl ki birbirine âşık nişanlılar ilk sevecenlik gecelerini bazen, ailenin ruhu duymadan, papazın takdisini vermesinden daha önceye alır ve böylece yaşadıkları tada yasağın çekiciliğini katarlarsa, Marie-Antoinette de zevcini ve kayınbiraderini planlanan aleni geziden önce Paris’e gizli bir ziyaret için ikna eder. Tasarlanan joyeuse entrée’den birkaç hafta önce, arabaları koştururlar, maskeli ve tebdili kıyafet etmiş olarak Mekke’leri olan Paris’e, o yasak kente, opera şenliğine giderler. Ertesi sabah da çok düzenli bir şekilde sabah ayinine geldikleri için, bu izinsiz macera başlangıçta tamamen gizli kalır. Bir sorun çıkmamıştır, yine de Marie-Antoinette nefret ettiği o saray adabından ilk defa öç almayı başarmıştır.

Paris adlı bu cennet yemişinin gizlice tadına baktıktan sonra, herkesin gözü önünde kente törenle girişi de bir o kadar ihtişamlı olacaktır.

Fransa Kralı’ndan sonra göklerin kralı da olurunu vermiştir: 8 Haziran bulutsuz, pırıl pırıl, seyirci olarak ucu bucağı görülmeyen halk yığınlarını çekip getiren bir gün olur. Versailles’dan Paris’e kadar bütün yolun kenarı coşup taşan, şapkalarını sallayan insanlardan oluşan, bayraklarıyla, çiçek örgüleriyle rengârenk bezenmiş bir çit gibidir. Tören arabasını kentin kapısında, bu barışçıl fatihlere gümüş tepsi üzerinde anahtarları takdim etmek üzere kentin valisi Mareşal Brissac beklemektedir. Sonra sebze halinin kadınları gelir, bugün bir merasim havasına bürünmüşlerdir (Marie-Antoinette’i daha sonra ne kadar farklı karşılayacaklardır!) ve ona yemişlerden, çiçeklerden yılın turfandalarını, hanedanı öven vecizeler söyleyerek sunarlar. Buna Invalides Sarayı’ndan, Belediye’ den ve Bastille’den gelen top sesleri eşlik eder. Saray arabası yavaş yavaş bütün kenti kat etmeye devam eder, Tuileries Rıhtımı boyunca Notre-Dame’a kadar çıkar; her yerde, katedralde, manastırlarda, üniversitede nutuklarla karşılanırlar, özellikle onlar için yapılmış zafer taklarından, orman olmuş bayrakların arasından geçerler; fakat genç çifti bekleyen en şahane karşılama halktan gelir. İnsanlar devasa kentin bütün sokaklarından on binlerle, yüz binlerle sökün edip onları görmeye gelmiştir ve bu beklenmedik derecede hoş kadınla karşılaşmak tarifsiz bir coşku uyandırır. Alkışlayıp sevinç çığlıkları atarlar, havada mendillerini, şapkalarını sallarlar; çocuklar, kadınlar yanlarına yaklaşmaya çalışır ve Marie-Antoinette, Tuileries’nin terasından bu coşku içindeki insanlar ordusunun dalgalanışını görünce neredeyse ürker, “Tanrım, ne çok insan!” derken, yanında Mareşal Brissac eğilir ve hakiki Fransız nezaketiyle şöyle der: “Madam, Altesleri Dauphine’i kızdırmasın, fakat karşınızda size âşık iki yüz bin insan görüyorsunuz.”

Halkla bu ilk karşılaşmasının Marie-Antoinette üzerinde bıraktığı izlenim olağanüstüdür. Doğası gereği derince düşünmeye biraz uzak, fakat algısı pek çabuk olan Marie-Antoinette her olan biteni daima dolaysız, kişisel izleniminden hareketle, elle tutulur, gözle görülür biçimde yaşayarak kavramaktadır. Ancak bu dakikalarda, bayraklarla, çığlıklarla, şapka sallamalarla artık görmeden edilemeyecek dev gibi, canlı bir sel, sıcak bir dalga halinde kabaran isimsiz bir dalga üstüne üstüne gelirken, ilk kez o zaman kaderin kendisini tayin ettiği yüksek mevkiin parlaklığını ve büyüklüğünü sezer. Şimdiye kadar Versailles’da kendisine Madame la Dauphine olarak hitap edilmiştir, fakat bu nihayet, binlerce başka unvan arasında yalnızca bir unvan olagelmiştir, o sonsuz asiller merdiveninin üst derecedeki o kaskatı basamaklarından biri, boş bir sözcük, soğuk bir kavram. Oysa şimdi Marie-Antoinette ilk kez bu “Fransa tahtının vârisi” sözünün içerdiği ateşli anlamı ve gurur verici vaadi somut bir biçimde kavramaktadır. Yaşadığı büyük duygulanmayı annesine şöyle yazar:

Geçen salı öyle bir bayram yaşadım ki, ömür boyu asla unutmayacağım: Paris’e girişimiz. Hürmet adına akla ne gelebilirse hepsini gördük, ama beni en derinden etkileyen şey bu olmadı da, fakir halkın sevecenliği ve coşkusu oldu, kendisini ezen vergilere rağmen bizi görmenin sevinciyle dolup taşan halkın. Tuileries’nin bahçesinde öyle akıl almaz bir kalabalık vardı ki, kırk beş dakika boyunca ne ileri ne geri gidebildik ve bu gezintiden dönüşte yine bir yarım saat açık bir terasta kaldık. Değerli anneciğim, o sırada bize ne kadar taşkınca bir sevgi ve sevinç gösterildiğini sana tarif edemem. Geri dönmeden önce bir daha el sallayarak halkı selamladık ve halk bundan büyük sevinç duydu. Dostluk bu kadar kolayca kazanılabiliyorsa ne mutlu bir şey, bizim mevkimizde olmak. Kaldı ki bundan daha değerli bir şey de yok, işte bunu hissettim ve hiçbir zaman da unutmayacağım.

Bunlar Marie-Antoinette’in annesine mektuplarında okunabilen ilk gerçek kişisel sözlerdir. Capcanlı doğası, güçlü izlenimlerle kolayca harekete geçmektedir, bu hiçbir gayretin karşılığı olmaksızın kazandığı, ama yine de bir fırtına coşkusuyla etrafını saran halkın sevgisi, yüreğinde bir minnet ve yücelik duygusu uyandırır. Fakat kavrayışı hızlı olan Marie-Antoinette’in unutuşu da hızlıdır. Daha sonraki birkaç ziyaretten sonra bu coşkulu bağrış çığırışları gayet doğal bir saygı ifadesi, mevkiinin bir parçası olarak görmeye ve bunun sevincini de, hayatın bahşettiği bütün hediyeleri alışındaki çocuksu düşüncesizlikle tatmaya başlar. Etrafında bu sıcak yığının coşup taşmasını harika bir şey olarak yaşar, tanımadığı bu halkın onu sevmesi harika bir şeydir. Artık yirmi milyon insanın bu sevgisini hakkıymış gibi tatmakta, bu arada hakkın aynı zamanda yükümlülük getirdiği ve en saf sevginin bile karşılıksız kaldığı hissine kapılırsa, sonunda yorgun düşeceği aklının ucundan bile geçmemektedir.

Daha ilk gidişinde Marie-Antoinette, Paris’i fethetmiştir. Fakat aynı zamanda Paris de Marie-Antoinette’i fethetmiştir. O günden itibaren bu kentin düşkünü olur. Bu davetkâr, eğlenceleri bitmez tükenmez kente sık sık, çok geçmeden de haddinden fazla sık gitmeye başlar; kâh gündüzleri mevkiinin azameti içinde bütün nedimeleriyle birlikte, kâh geceleyin, küçük ve samimi bir grup oluşturan yakınlarıyla tiyatrolara, balolara gitmek ve özel bir çevre içinde kendini dile düşürecek ya da bazen de düşürmeyecek şekilde eğlenmek için. Ancak şimdi, saray takviminin hep aynı günlük programından yakasını kurtardıktan sonra, bu yarı çocuk, bu vahşi kız, Versailles denen yüz pencereli mermer ve taş sandukanın o reveransları, entrikaları, kolalı-ütülü eğlenceleriyle insanın ne kadar da içini bayılttığının, sabahları ayinde, akşamları örgü örerken yanlarında oturmak zorunda kaldığı o alaycı ve somurtkan halaların ne kadar ruh karartıcı şeyler olduğunun farkına varır. Paris’in dolup dolup taşan, zorlamasız canlılığıyla karşılaştırdığında, neşeden, rahatlıktan yoksun, abartılı bir gösterişle sergilenen bütün bu kibarlık budalalığı, hep aynı figürlerle, pergelle çizilmişçesine aynı dönüşlerle oynanan, en küçük bir yanlış adımın hep aynı dehşetle karşılandığı bu bitmek bilmez menuet, gözüne hayaletimsi mumyaların oynadığı yapmacıklı bir sahne gibi görünmeye başlar. Kendini sanki bir seradan açık havaya kaçmış gibi hissetmektedir. İnsan burada, bu dev kentin kargaşasında kaybolabilir, kalabalığa karışabilir, günlük programın acımasız yelkovanından kurtulup rastlantıyla oyuna girişebilir, Versailles’da yalnızca aynalar için yaşarken, burada kendini yaşayıp tadabilir. Böylece içinde şuhça süslenmiş kadınlar olan bir araba düzenli olarak, haftada iki-üç kez geceleri Paris’e gidip ancak gün ağarırken saraya dönmeye başlar.

Fakat Marie-Antoinette, Paris’in hangi yanlarını görmektedir? İlk günler merakından, görmeye değer sayılan birçok yeri gezer, müzeleri, büyük mağazaları gezer, bir halk eğlencesine katılır, hatta bir kere de bir resim sergisine gider. Fakat Paris içinde gelecek yirmi yıl boyunca duyacağı bütün kültür ihtiyacı bu kadarla giderilmiş olmaktadır. Geri kalan zamanını yalnızca eğlenilen yerlere ayırır, düzenli olarak operaya, Fransız comédie’sine, İtalyan commedia’sına gider, gider, oyun salonlarını gezer, yani tıpkı bugünün zengin Amerikalı kadınları gibi bir Paris at night, Paris city of pleasure52 yaşayışına dalar. Onu en çok baloları ayartmaktadır; çünkü mevkiinin mahpusu olan bu kadının, özgürlüğü ancak maskeli olarak tatmasına izin vardır. Kadının biri olarak, gözlerini kapayan maskesi olduktan sonra, bir “Madam la Dauphine” için imkânsız sayılacak birçok şakayı yapabilir. İnsan yabancı kavalyeleri –o iç sıkıcı, beceriksiz zevci evde uyumaktadır– yanına çekip birkaç dakikalık neşeli bir sohbete girebilir, genç ve hoş mu hoş bir İsveçli kontla maskenin verdiği güvenlik içinde, rahat, uzun bir konuşmaya dalabilir, ta ki nedimeler gelip tekrar locaya götürünceye kadar; ısınmış, yumuşamış bedeni gevşeyip yorgun düşünceye kadar dans edebilir. Burada kaygısızca gülebilir, ah, insan Paris’te hayatı ne şahane yaşayabilir! Fakat bütün bu yıllar boyunca asla bir burjuva evine ayak basmayacak, Parlamento’nun ya da Akademi’nin hiçbir toplantısına katılmayacak, hiçbir hastaneyi, pazaryerini gezmeyecek, halkının gündelik hayatı hakkında bir kere olsun bir şeyler öğrenmeyi denemeyecektir. Marie-Antoinette, bu Paris kaçamaklarında daima seçkin eğlencenin o dar, pırıltılı çemberi içinde kalır ve halkı olan “iyi insanlar”a, o bon peuple’e coşkulu selamlarına gülümseyerek ve kayıtsızca bir karşılık vermekle üstüne düşeni çoktan yaptığına inanır; ne demeli, halk ise hâlâ hayranlık içinde çift sıra olup yolunda durmakta, asillerle zengin burjuvalar da, akşamleyin tiyatroda, sahnenin kenarında belirdiği zaman aynı şekilde coşkulu çığlıklar atmaktadır. Genç kadın her zaman ve her yerde keyifli bir aylaklık sürdürmekte, akşamleyin insanlar yorgun argın işten dönerken başlayan ve sabah saat altıda “halk” işine giderken biten patırtısı bol eğlencelere katılması da hoş görülmektedir. Bu üstünlük duygusunda, bu hayatı geldiği gibi yaşayıvermenin hafifliğinde yanlış olan ne olabilir ki? Marie-Antoinette çılgın gençliğinin delişmenliğiyle bütün dünyayı eğlence içinde ve tasasız sanmaktadır; çünkü kendisi tasasızdır, mutludur. Fakat bu bihaberliği içinde saraya sırtını çevirip Paris’e yaptığı eğlence gezileriyle halka yaklaştığını sanırken, şıngır mıngır camlı, lüks, yaylı arabasıyla aslında yirmi yıl boyunca gerçek halkı ve gerçek Paris’i ıskalayıp geçecektir.

Paris’teki karşılamanın bıraktığı güçlü izlenim, Marie-Antoinette’in içinde bir şeyleri dönüştürmüştür. Yabancıların hayranlığı, insanın benlik duygusunu daima güçlendirir; güzel olduğunu binlerce kişinin onayladığı genç bir kadın, güzelliği hakkındaki bu bilgi sayesinde daha da güzelleşir; Versailles’da kendini şimdiye kadar hep yabancı ve fazlalık olarak hissedip ürküntüye düşmüş olan bu kıza da böyle olmuştur. Fakat şimdi, içinde kendiliğinden gelişen şaşırtıcı ve yeni bir gurur duygusu onda güvensizlik, ürkeklik adına her ne varsa silip atar; elçiyle papazın, halalarla akrabaların lütfu ve vesayeti arasında yaşayan, odaları ayaklarının ucuna basarak geçen ve her saraylı hanım karşısında irkilen on beş yaşındaki o kız, kayıplara karışmıştır artık. Marie-Antoinette şimdi, kendisinden nicedir beklenen altes tavrını bir silkinmeyle öğrenivermiş, içinden gelen bir gerilimi yaşamaya başlamıştır; sarayın bütün hanımlarının önünden, tebaasının önünden geçer gibi, zarifçe salınarak, dimdik yürüyerek geçmektedir artık. İçinde ne varsa değişir, kişiliği kendini göstermeye başlar, hatta yazısı bile bir çırpıda değişir. Şimdiye kadar işlek olmayan, kocaman çocuk harflerinin dizilişinden ibaret olan yazısı artık bitişir, kadınsı bir tarz kazanarak zarif bir elyazısına dönüşür. Gerçi sabırsızlık, dağınıklık, karakterindeki bölük pörçüklük, düşüncesizlik bu yazıdan hiçbir zaman tamamen kaybolmayacaktır; fakat buna karşılık belirgin bir bağımsızlık da ifadesini bulmaya başlamaktadır. Şimdi alev alev, gençliğin nabzının atışını hisseden ve bu hisle dolup taşan bu kız, kendine özgü bir hayat yaşayacak, birisini sevecek kadar olgunlaşmış sayılır. Fakat siyaset Marie-Antoinette’i o çolpa, henüz adam olmamış kocaya yamamıştır, on sekizindeki kız da henüz kendi yüreğini keşfetmiş olmadığı ve sevecek başka birini de keşfedemediği için, kendine âşık bir haldedir. Övgü denen tatlı zehir, damarlarında ateş gibi dolaşmaktadır. Ne kadar çok hayranlık görürse, bir o kadar daha çok hayranlık görmek ve daha kanun yoluyla kraliçe olmadan önce, kadın olarak albenisiyle sarayı, kenti ve devleti kendine tabi kılmak ister. Bir güç özgüvenle kendini tanımayagörsün, kendini sınama arzusuyla yanıp tutuşur.

Genç kadının başkalarına, saraya ve kente iradesini dayatmayı başarıp başaramayacağını görme yolundaki ilk denemesi ne mutlu ki –insanın, istisnai olarak, diyeceği geliyor– iyi bir vesileye hizmet etmektedir. Üstat Gluck, Iphigenie’sini bitirmiştir ve eserin ilk sahnelenişinin Paris’te olmasını istemektedir. Müziğe son derece meraklı olan Viyana Sarayı için Gluck’un başarısı bir bakıma onur meselesi demektir; Maria Theresia, Kaunitz ve II. Joseph de Dauphine’den bu iş için yolu açmasını beklemektedirler. Ne ki, Marie-Antoinette’in sanat değerlerine ilişkin yargı yeteneği, söz konusu olan ister müzik, ister resim, ister edebiyat olsun, hiç de olağanüstü değildir. Belli bir doğal zevke sahiptir; fakat bu ince eleyip sık dokuyan bir zevk değil, kayıtsızca bir merak duyan, her yeni modaya itaatle katılan ve toplumda saygınlık kazanan her şeye saman alevi gibi bir coşkuyla koşan türden bir zevktir. Daha bir kitabı bile sonuna kadar okumamış ve bir konuyu irdelemeye yönelik her konuşmadan kaçmasını bilmiş olan Marie-Antoinette’in kişiliğinde, sanatı derine inerek anlamak için gereken ve gerçek bir yargı yeteneği bakımından olmazsa olmaz şeyler eksiktir: ciddiyet, saygı, zahmet ve derince düşünme eğilimi. Sanat onun için hiçbir zaman hayatın bir süslemesi, başka eğlenceler arasında bir eğlence olmaktan ileri gitmemiş, o yalnızca sanat zevkinin zahmet vermeyen türünü tatmıştır, gerçeğini değil. Müzikle de, her şeyle olduğu gibi kayıtsız bir şekilde ilgilenmiştir; Viyana’da üstat Gluck’tan aldığı piyano dersleriyle bir yere varamamış, klavsen çalarken de, sahnede tiyatro oyuncusu ya da aile çevresinde şarkıcı olarak gösterdiği acemiliği aşamamıştır. Paris’te hemşerisi Mozart’ın hiç mi hiç farkına varmadığı gibi, Iphigenie’de yeni ve büyük olan yanı sezerek kavramakta da elbette tamamen yetersizdir. Fakat Maria Theresia, Gluck’a önem vermesini istemiştir, o da bu aksi görünüşlü geniş ve babayani adama karşı gerçekten de keyifli bir yakınlık duymaktadır, ayrıca özellikle de Paris’te İtalyan ve Fransız operaları bu “barbar”a karşı en adice entrikalarla savunmaya geçtiği için, bu fırsattan faydalanıp gücünü göstermek ister. Hemen ağırlığını koyarak saray müzisyeni beylerin “sahnelenemez” yargısına vardığı operanın programa konulmasını ve provaların gecikmeksizin başlamasını sağlar. Elbette himaye kolay olmayacak, himaye edilen adamın uyumsuz, hırçın, fanatik derecede büyük sanatçı katılığını hastalık edinmiş biri olması durumu zorlaştıracaktır. Provalarda şımarık şantözleri öyle bir öfkeyle azarlar ki, bunlar da ağlaya ağlaya sevgilileri olan prenslere koşup şikâyette bulunurlar; istediği titizlikte bir çalışmaya alışık olmayan müzisyenlere acımasızca çileler çektirir ve operada bir despot gibi gönlünün dilediğini yapar; kapalı kapıların ardından onun güçlü, kavgacı sesi gök gürültüsü gibi gümbürdemektedir. Defalarca her şeyi bırakıp Viyana’ya dönme tehdidini savurur ve her seferinde, yalnızca hamisi olan müstakbel kraliçeden duyulan korku sayesinde skandal savuşturulur. Nihayet, gala günü olarak 13 Nisan 1774 belirlenir, saray şimdiden yerlerini ayırtmış, arabalarını hazırlatmıştır. Derken bir şantör hastalanır, yerine acele bir başkasının konulması gerekir. “Hayır,” diye buyurur Gluck, gala ertelenecektir. Çaresizlik içinde yalvarırlar kendisine, böyle bir şey yapamayacağını, sarayın programını çoktan yapmış olduğunu, sıradan bir şantör yüzünden bir bestecinin, üstelik burjuva sınıfından, üstelik yabancı bir bestecinin böyle bir şeye cüret gösteremeyeceğini, saraydan yüce kararlarını değiştirmesini, en kibar beylerden ve hanımlardan düzenlerini altüst etmelerini bekleyemeyeceğini anlatırlar. Bunun umurunda bile olmadığını çarpıverir başlarına bu kalın kafalı köylü; operayı yetersiz bir şekilde oynatmaktansa, partisyonu ateşe atmayı tercih edeceğini söyler; hamisinin, bu vahşi adamı eğlenceli bulan Marie-Antoinette’in yanında alır soluğu hışımla. O da hemen bon53 Gluck’tan yana çıkar, Kral kızacak bile olsa, arabaların kiralanması iptal edilir ve gala ayın on dokuzuna ertelenir. Bundan başka Marie-Antoinette polis yüzbaşısına, yüksek mevkiden bey ve hanımların saraylı olmayan müzisyenlere kızgınlıklarını ıslık çalarak dışa vurmalarını önleyecek önlemler aldırır: Bütün ağırlığını koyarak, memleketlisinin davasını açıkça kendi davası haline getirir.

Gerçekte Iphigenie galası bir zafer olur ama Gluck’ tan ziyade Marie-Antoinette’in zaferi. Gazeteler ve izleyici çevresi daha çok buz gibi davranırlar; operada “çok yavan pasajların yanında birkaç çok iyi pasaj da olduğu” nu belirtirler; çünkü sanatta her zaman olduğu gibi, büyük ve cüretkâr bir eserin hazırlıklı olmayan bir kitle karşısına çıkıp da ilk bakışta hoşa gittiği nadirdir. Fakat Marie-Antoinette bütün sarayı peşi sıra çekip galaya götürmüştür; hatta avlanmayı başka hiçbir zaman müziğin nağmelerine feda etmeyen ve vurulmuş bir geyiğe dokuz esin perisinin hepsinden çok değer veren kocası bile bu kez ona katılmak zorunda kalmıştır. İstenen havaya bir türlü girilemediğinden, Marie-Antoinette her aryadan sonra locasından mostralık bir alkış tutturur; kralın kız ve erkek kardeşleri ve bütün saray da bu alkışa gayretle, en azından nezaketen katılırlar ve bu gala akşamı, bütün entrikalara rağmen, müzik tarihine geçen bir olay mertebesine erişir. Gluck, Paris’i fethetmiş, Marie-Antoinette ilk defa kente ve saraya karşı herkesin gözü önünde sözünü geçirmiştir: Kişiliğinin kazandığı ilk zaferdir bu, genç kadının bütün Fransa karşısında kendini ilk gösterişidir. Birkaç hafta daha geçsin, kraliçe unvanı onun kendi gücüyle, kendi başına buyruk olarak çoktan kazandığı bir iktidarı tasdik edecektir.

51. (Fr.) Sevinçli giriş. (Ç.N.)

52. (İng.) Geceleri Paris, eğlence şehri Paris. (Ç.N.)

53. (Fr.) İyi. (Ç.N.)

Kraliçe gözden düşüyor

Dauphin’in doğduğu saat, Marie-Antoinette’in iktidarının zirvesidir. Devlete bir veliaht bahşetmekle, neredeyse ikinci bir defa kraliçe olmaktadır. Kalabalıkların çağıltılı sevinci ona bir kere daha, Fransız halkının içinde krallık hanedanına karşı, bütün hayal kırıklıklarına rağmen, sevgi ve güven bakımından ne tükenmez bir sermayenin bulunduğunu ve bir hükümdarın bu ulusu ne kadar az bir çabayla kendine sıkı sıkı bağlayabilecek olduğunu göstermiştir. Şimdi artık o bir tek can alıcı adımı atmalı, Trianon’dan Versailles’a, Paris’e, rokoko dünyasından gerçek dünyaya, o hafifmeşrep sosyetesinden aristokrasiye, halka dönmelidir, o zaman her şey kazanılmış olacaktır. Fakat Marie-Antoinette bir kere daha, zor gününden tasasızca hafif ve eğlenceli hayatına geçer; halkın kutladığı bayramları yine o pahalılığıyla uğursuz Trianon eğlenceleri takip eder. Ne var ki, şimdi o büyük sabrın sonuna gelinmiş, saadetin yol ayrımına ulaşılmıştır. Bundan sonrası iniştir, gidiş artık hep dibe doğrudur.

Gözle görülür, göze çarpar bir şey olmaz başlangıçta. Yalnızca, Versailles sessizleşir de sessizleşir, büyük kabullere gelen beylerle hanımların sayısı gittikçe azalır, gelen bir avuç davetli de selamlayışlarında gözle görülür bir soğukluk göstermeye başlar. Henüz şekle riayet etmektedirler, fakat şeklin hatırına, yoksa kraliçenin değil. Henüz diz kırmakta, saray âdetince el öpmektedirler; fakat artık bir konuşma fırsatı elde etmek için yarış ettikleri yoktur, bakışları karanlık, yabancı kalmaktadır. Marie-Antoinette tiyatroya girince, salon ve localar eskiden olduğu gibi şevkle ayağa kalkmamakta, caddelerde o alışılmış, “Vive la Reine!”105 duyulmamaktadır. Ne var ki, henüz açıktan açığa bir düşmanlık kıpırtısı yoktur, yalnızca, bir görev olarak gösterilen hürmete insanın içine iyi gelecek bir şekilde ruh katan o sıcaklık kaybolmuştur; hükümdarlara itaat devam etmektedir, fakat kadına biat kalmamıştır artık. Kral’ın zevcesine saygıyla hizmet etmektedirler, ama yaranmaya çalışan artık yoktur. İsteklerine açıkça karşı çıkılmayıp, susulmaktadır; katı, kötücül, içten pazarlıklı bir susuştur bu.

Bu gizli komplonun merkez karargâhı, kraliyet ailesinin dört-beş sarayına dağılmış bulunmaktadır: Lüksemburg, Kraliyet Sarayı, Bellevue ve Versailles’ın kendisi. Bütün bunlar Trianon’a, Kraliçe’nin payitahtına karşı birleşmiştir.

Nefret korosunu yönetenler, üç ihtiyar haladır. Genç kızın kendi kötülük okullarından kaçtığını ve kraliçe olarak tepelerine çıktığını unutmamışlardır; hoşnutsuzdurlar; çünkü artık hiçbir rol oynamamaktadırlar; Bellevue Sarayı’na çekilmişlerdir. Orada, Marie-Antoinette’in o ilk muzaffer yıllarında iyice unutulmuş bir halde ve can sıkıntısı içinde odalarında oturmaktadırlar; kendileriyle ilgilenen olmaz, çünkü bütün çabalar iktidarın tamamını o hafif, beyaz ellerinde tutan genç, büyüleyici kraliçenin gönlünü çelmeye yönelmiştir. Fakat Marie-Antoinette ne kadar gözden düşerse Bellevue Sarayı’nın kapıları da o kadar işlemeye başlar. Trianon’a davet edilmeyen bütün o hanımlar, hizmetine son verilen Madame Etiquette, koltuktan indirilen bakanlar, çirkin ve bu yüzden edepli kalmış kadınlar, refüze edilmiş kavalyeler, kayaya toslamış mevki korsanları, “yeni rota”dan nefret eden ve eski Fransız geleneğinin, Kilise’ye bağlı sofuluğun ve “iyi” âdetlerin ardından matem tutanlar, bu yıldızı sönmüşler salonunda düzenli bir şekilde buluşur olmuştur. Halaların, Bellevue’deki odası zehir imal edilen gizli bir eczaneye döner, içinde bütün o nefret yüklü saray dedikodusunun, “Avusturyalı”nın en son çılgınlıklarının, etrafındaki erkeklerin iltifatlarına ilişkin hikâyelerin damla damla damıtılıp şişelendiği bir eczaneye; bütün o kötücül laf taşımalarla meydana gelen büyük silah deposu, o atelier des calomnies106 burada kurulur; burada yazılıp topluca okunur o küçük, hınzırca şiircikler ve buradan çıkarlar Versailles’ı oda oda dolaşan yolculuklarına; burada toplanır sinsice, kalleşçe, bütün o hayal kırıklığına uğramış, koltuğundan indirilmiş, defteri dürülmüşlerin canlı cenazeleri, geride kalmış bir dünyaya ait maskeler, bir köşeye atılmış o eski nesil, burada toplanır ve eskiyip bir köşeye atılmış olmasının öcünü almak ister. Fakat biriken nefretten süzülen bu zehir kendisi için ikiyüzlülükle üzüldükleri “zavallı, iyi Kral” için değil, yalnızca Marie-Antoinette için, genç, ışıl ışıl, mutlu Kraliçe içindir.

Bu, dünün ve evvelki günün dişleri dökülmüş, artık ısıramayıp yalnızca kin püskürtebilen insanlarından daha tehlikelisi henüz iktidarı hiç tadamamış ve daha fazla gölgede kalmak istemeyen yeni nesildir. Versailles, kalburüstü tavrı ve kayıtsızlığıyla kendini o derecede bihaber bir şekilde gerçek Fransa’dan koparmıştır ki, ülkeyi harekete geçiren yeni akımların hiç farkına varmaz. Akıllı bir şehirli zümresi uyanmış, Jean-Jacques Rousseau’nun eserlerini okuyarak haklarını öğrenmiştir, komşu İngiltere’de demokratik bir yönetim biçimi olduğunu görmektedir; Amerikan Bağımsızlık Savaşı’ndan dönenler, eşitlik ve özgürlük fikirlerinin kast ve zümre ayrılıklarını kaldırdığı yabancı bir ülkenin mesajını taşımaktadır. Fransa’da ise yalnızca katılık ve sarayın alabildiğine beceriksizliği yüzünden yaşanan bir çöküş görmektedirler. XV. Louis’nin ölümünde, halk birlik içinde, artık sonunda metresler saltanatının, kayırmacılığın sonu geldi, diye ummuştur; bunun yerine şimdilerde kadınlar yönetimi ele geçirmektedir: Marie-Antoinette ve arkasındaki Polignac. Aydınlanmış burjuvazi artan bir hoşnutsuzlukla, Fransa’nın politik gücünün nasıl azaldığını, borçların nasıl arttığını, ordunun, filonun zayıfladığını, kolonilerin kaybolduğunu, oysa etraftaki bütün devletlerin enerjik bir şekilde geliştiğini görmektedir; ve bu vurdumduymaz idareye bir son verme yolundaki irade, büyüyen dalgalar halinde yayılmaktadır.

Vatanseverce ve millî duygular taşıyanların bu yoğunlaşan hoşnutsuzluğu ise en başta Marie-Antoinette’i hedef almaktadır, ki haksız da değildir. Gerçek bir karar vermeye yetersiz ve iradesiz olan Kral –böyle olduğunu bütün ülke bilmektedir– hükümdar olarak hiç sayılmamaktadır, yalnızca Kraliçedir bütün gücü elinde tutan. Böyle olunca, Marie-Antoinette’in önünde iki olasılık olacaktır: ya annesi gibi ciddi, işbilir, enerjik bir biçimde hükümet işlerine soyunmak ya da büsbütün uzak durmak. Politikaya girmesi yolunda Avusturya grubundan sürekli teşvik gelmektedir fakat boşunadır bu; çünkü hükümet etmek ya da hükümet etme işlerine katılmak için her gün birkaç saat belge okumak gerekir, oysa Kraliçe okumayı sevmez. Bakanların tekliflerini dinleyip üzerlerinde düşünmek gerekir, fakat Marie-Antoinette düşünmeyi sevmez. Daha yalnızca dinlemek bile o uçarı algılayışını felaket bir zahmete sokmak demek olacaktır. “Bir şey söylendiği zaman neredeyse hiç dinlemiyor,” şikâyetinde bulunmaktadır Elçi Mercy, Viyana’ya, “ve kendisiyle önemli ve ciddi bir meseleyi konuşmak ya da dikkatini, ağırlığı olan bir mevzu üzerinde toplamak için fırsat bulmak neredeyse hiç mümkün değil. Eğlence düşkünlüğü, üzerinde pek esrarengiz bir güce sahip.” Olsa olsa Mercy’ye ara sıra, beriki kendisini annesinin ya da ağabeyinin talimatıyla çok çok sıkıştırırsa yanıt verir. “Ne yapacağımı siz bana söyleyin, yapayım,” der, sonra da gerçekten Kral’a gider. Fakat o hercailiği içinde daha ertesi gün her şeyi unutmuştur, yapılan yönlendirme “belirli, sabırsızca hareketler”den ileri sonuç vermez ve nihayet Viyana Sarayı’nda Kaunitz pes eder. “Hiçbir zaman ve hiçbir konuda ona güvenmeyelim. Borcunu ödemeyen bir borçlu gibi, ne koparabilirsek hiç değilse onu elde etmekle yetinelim.” Bu kadarına razı olmak gerektiğini yazar Mercy’ye, çünkü başka saraylarda da kadınlar siyasete karışmamaktadır.

Fakat devletin dümeninden elini keşke hakikaten çekebilse! O zaman hiç değilse yük ve sorumluluk altına girmez! Oysa Polignac takımının itelemesiyle, ne zaman bir bakan koltuğuna, devletin önemli bir makamına yeni biri getirilecek olsa işe karışmaktadır; siyasette yapılabilecek en tehlikeli şeyi yapar o zaman, konunun uzağından bile geçmemiş olduğu halde her konuşmaya katılır, bütün acemiliğini ortaya döker ve en önemli konularda ayaküzeri kararlar verir, Kral üzerindeki gücünü yalnızca ve yalnızca himayesi altındaki kimselerin avantajı uğruna çarçur eder. “Ciddi şeyler söz konusu olunca,” diye şikâyet eder Mercy, “hemen ürkekleşiyor ve uğraştığı işlerde çekingenlik gösteriyor; fakat etrafındaki o hilekâr ve entrikacı güruh gayrete getiriyorsa onların isteklerini kabul ettirmek için de her şeyi yapıyor.” – Devlet Bakanı Saint-Priest’e göre, “Kraliçe bu aniden işe karışmaları, iltimasla liyakatsiz kişileri tayin ettirmeleri kadar başka hiçbir sebepten ötürü bu denli nefret toplamamıştır.” Çünkü şehirli zümresinin gözünde devlet işlerini Kraliçe yürüttüğüne göre, onun ısrarıyla mevki sahibi olan bütün o generaller ve elçiler ve bakanlar yararlık gösteremediklerine göre; bu keyfi otokrasi tamamen karaya oturmuş ve Fransa, selin üstünde gittikçe artan bir hızla iflasa doğru sürüklenmekte olduğuna göre, bütün suç kendi sorumluluğunun hiç mi hiç farkında olmayan Kraliçe’nin üzerinde kalmıştır. (Aman canım, o yalnızca, gayet hoş ve cana yakın birkaç kişinin iyi birer mevkie gelmesine yardım etmiştir!), Fransa’da ilerleme, yeni düzen, adalet ve yaratıcılık görmek isteyen herkes Trianon’un bu müsrif ve tasasız, neşesinden sürgit bir dirhem kaybetmeyen ve yirmi milyon insanın sevgisini delice, yirmi dam ile kavalyeden ibaret, burnu havada bir kliğe düşüncesizce feda eden sahibesine karşı konuşmakta, homurdanmakta ve tehditler savurmaktadır.

Yeni bir sistem, daha iyi bir düzen, sorumluluğun daha anlamlı bir şekilde dağılmasını isteyen herkesteki bu büyük hoşnutsuzluk uzun zaman bir noktada toplanamamıştı. Hoşnutsuzlar şimdi bir evde, bir insanın şahsında toplanmaktadır. Öfke içindeki bu rakibin damarlarında da hanedan kanı dolaşmaktadır: Nasıl gericiler, halaların Bellevue Sarayı’nda toplandıysa devrim de Orléans Dükü’nün Kraliyet Sarayı’nda toplanır. Marie-Antoinette’e karşı savaş iki cepheden birden, aynı zamanda, iki zıt zihniyetle açılır. Doğası gereği hırstan çok haz için yaratılmış, kadın dostu, kumarbaz, müsrif ve zarif, hiç akıllı olmayan, aslında kötü de olmayan, tamamen vasat bir aristokrat olan Orléans Dükü, yaratıcı olmayan insanlara has, malum zaaflara sahiptir: yalnızca dış görünüşe yönelik bir kendini beğenmişlik. Ve Marie-Antoinette, kuzeninin savaş başarılarından, hafife alarak, şakayla –tam bir Viyanalı üslubuyla dalga geçerek– söz etmesiyle ve Fransa Başamirali asasını onun elde etmesine engel olmasıyla bu gururu zedelemiştir. Kendini ağır hakarete uğramış gören Orléans Dükü yere atılan eldiveni alır; krallık hanedanının eskilik bakımından eşit bir dalından gelen, zengin mi zengin, bağımsız bir adam olarak, Parlamento’da Kral’a inatçı bir direniş göstermekten ve Kraliçe’ye alenen, düşmanı olarak davranmaktan çekinmez. Onun şahsında hoşnutsuzluk sonunda özlediği önderini bulmuştur. Habsburglara ve Bourbonların hükümet etmekte olan dalına karşı isyan etmek isteyen, kraliyet otokrasisini eskimiş ve ezici bir şey olarak gören, Fransa’da akılcı ve demokratik bir yeni düzen isteyen kim varsa artık Orléans Dükü’nün kanatları altına girmektedir. Kraliyet Sarayı’nda, devrimin, henüz aristokrasi himayesi altındaki bu ilk kulübünde bütün yenilikçiler, liberaller, meşrutiyetçiler, Voltaireciler, Philanthropinum107 yanlıları masonlar bir araya gelir: bunların arasına hoşnutsuz kim varsa karışır; borçlular, gözden düşmüş aristokratlar, bir makama oturamamış kültürlü burjuvalar, iş bulamayan avukatlar, demagoglar, gazeteciler; yani için için kaynayan, canlı mı canlı ve ileride birleşip devrimin akıncı birliğini meydana getirecek olan bütün güçler. Fransa’nın özgürlüğü fethetmek için seferber ettiği en güçlü beyinler ordusu zayıf, kibirli bir önderin arkasında, birlik içinde hazır beklemektedir. Henüz taarruz işareti verilmemiştir. Fakat herkes yönü bilmekte, parolayı bilmektedir: Kral’a karşı! En başta da Kraliçe’ye karşı!

Bu iki rakipler kümesinin, devrimcilerle gericilerin arasında, tek başına bir adam olarak, Kraliçe’nin belki en tehlikeli ve en uğursuz düşmanı, kocasının öz kardeşi, “Mösyö” Provence Kontu Franz Xavier, ileride Kral XVIII. Louis olacak adam bulunmaktadır. Yere bakan yürek yakan, saman altından su yürüten, entrikacı, dikkatli biridir ve kendini zamanlı zamansız ortaya sürmemek için bu gruplardan hiçbirine katılmamış, bekler bir halde bazen sağa, bazen sola yaklaşmakta, kaderin kendisine en doğru ânı göstermesini beklemektedir. Zorlukların büyümesini izlemekten hoşlanmıyor değildir; fakat bunları açık biçimde eleştiri konusu etmekten de kaçınır; kara, siyah bir köstebek gibi, yerin altında humbara döşeyeceği lağımları kazıp durur ve ağabeyinin konumunun yeteri kadar sarsılmasını bekler. Çünkü Provence Kontu Franz Xavier, ancak XVI. Louis ve XVII. Louis’nin işi bitirildikten sonra kral olabilecektir, o zaman nihayet XVIII. Louis unvanına kavuşacaktır – hırsının çocukluğundan beri gizli tuttuğu hedefidir bu. Daha önce de bir kere, ağabeyinin temsilcisi, naibi ve kanuni halefi olma yolunda haklı bir umuda kapılmıştır; XVI. Louis’nin evliliğinin o meşum engeli yüzünden çocuksuz kaldığı yedi trajik yıl, onun sabırsız hırsı için İncil’deki yedi bolluk yılı olmuştur. Fakat sonra, bu miras düşkünü umutlarını yerle bir eden darbeyi yemiştir; Marie-Antoinette kızını doğurduğunda, İsveç Kralı’na bir mektup yazarak içini buran bir itirafta bulunur:

Bu hadisenin bana çok dokunduğunu kendimden gizleyecek değilim... Dışarıya karşı çabucak kendime hâkim oldum ve daha önceki hal ve tavırlarımı takındım, gelgelelim bariz bir sevinç göstermiş olsaydım, bu ikiyüzlülük olarak idrak olunabilirdi, ki hakikaten olurdu da. (...) Kendi içimde muzaffer kalmak bana daha güç geldi. Bu hissin bazen isyan ettiği oluyor, fakat onu dizginleyebileceğimi zannediyorum, her ne kadar tamamen mağlup edilemese de.

Dauphin’in doğumu, onun taht vârisi olma yolundaki son hayallerini de yıkar. Tahta çıkan düz yolda engel vardır şimdi, demek ki dolambaçlı yollardan ikiyüzlülükle yürümek zorundadır ve bunlar da –ancak otuz yıl sonra olsa bile– kendisini o dört gözle beklediği hedefe ulaştıracaktır. Provence Kontu’nun karşıtlığı Orléans Dükü’nünki gibi değildir, onunki açık bir nefret alevi değil, yüze gülerlik külü altında için için yanan bir kıskançlık ateşidir; Marie-Antoinette ve XVI. Louis, iktidarı tartışmasız biçimde ellerinde tuttukları sürece, bu gizli taht adayı, açık biçimde en ufak bir talepte bile bulunmaksızın mesafeli ve sessiz davranır; ancak devrimle birlikte o şüpheli gidip gelmeleri, Lüksemburg Sarayı’ndaki o garip toplantıları başlar. Fakat daha sınırı aşıp yakayı kurtarır kurtarmaz, hasretini çektiği tacı bir tabutta bulabilmek için, devrime pervasızca meydan okumalarıyla ağabeyinin, yengesinin, yeğeninin mezarları başında kürek sallamaya başlar bile... Ve nitekim aradığını bulur da.

Provence Kontu bundan fazlasını yapmış mıdır? Oynadığı rol birçoklarının iddia ettiği gibi daha da şeytani mi olmuştur? Adaylık iddiasında hırsı gerçekten, yengesinin namusunu lekeleyecek broşürleri bizzat bastırıp dağıttıracak kadar ileri gitmiş midir? Le Temple’dan108 gizlice kurtarılan XVII. Louis’yi, o talihsiz çocuğu, belgeleri çalarak tekrar karanlık ve bugün bile tamamen aydınlatılamamış bir kaderin kucağına iten gerçekten o mudur? Davranışındaki birçok nokta, en korkunç kuşkulara bile meydan bırakacak niteliktedir. Çünkü Kral XVIII. Louis tahta çıktıktan hemen sonra, yüklü paralar karşılığında ya da kaba kuvvet kullanarak, bir zamanlar Provence Kontu olarak yazdığı birçok mektubu eline geçirmiş ya da başka yoldan yok ettirmiştir. Ayrıca Temple’da ölen o çocuğun cenazesini XVII. Louis olarak defnettirmeye cesaret edemediğine göre, bu durum XVIII. Louis’nin kendisinin bile XVII. Louis’nin öldüğüne değil, yerine yabancı bir çocuğun konulduğuna inandığından başka nasıl yorumlanabilir? Fakat bu inatçı sinsi, susmayı ve gölgede kalmayı iyi bilmiştir; bugünse Fransız tahtına yaklaşmak için kazdığı o lağımlar çoktan yıkılıp yok olmuş bulunuyor. Bilinen yalnızca şu: Marie-Antoinette’in en kızgın karşıtları arasında bile, gizli niyetleri olan ve neler çevirmekte olduğu hiç belli olmayan bu adamdan daha tehlikeli bir düşmanı olmamıştır.

Oyunla çarçur edilen, ziyan olan on hükümranlık yılından sonra Marie-Antoinette, dört bir yandan kuşatılmış haldedir; 1785 geldiğinde nefret artık büyümüş, başak vermiştir. Kraliçe’ye düşman olan bütün gruplar –neredeyse bütün aristokrasiyle burjuvazinin yarısı buna dahildir– mevzilerini almış, saldırı için gelecek tek bir işareti beklemektedir. Ne var ki ırsiyetle elde edilen hükümranlığın verdiği otorite henüz fazlasıyla güçlüdür, henüz ortada azimlice çizilmiş tek bir plan yoktur. Yalnızca hafiften bir konuşma, bir mırıltı vardır, her biri ucunda Ares’in zehrinden bir damla taşıyan incecik tüylü oklar Versailles’da vızır vızır uçuşmakta ve hepsi de krala dokunmadan geçerek kraliçeye yönelmektedir. Küçük, basılı ya da elyazılı pusulalar, masaların altında elden ele dolaşmakta, yabancı bir ayak sesi duyulduğunda hemen ceketin altında kaybolmaktadır. Kraliyet Sarayı’nın kitapçı dükkânlarında Louis Haçı nişanını taşıyan, ayakkabı tokaları elmaslı, kibar aristokrat beyler satıcının arkasına takılıp arka odalara geçmekte, satıcı, kapıyı özenle kilitledikten sonra, eski ciltlerin arasında gizli bir yerden Kraliçe’yi hedef alan en yeni libelle’i çıkarmaktadır; sözümona Londra’dan ya da Amsterdam’dan kaçak getirilmiştir, ama gariptir ki baskısı henüz pek taze, neredeyse nemi daha üzerindedir, belki aynı binada, Orléans Dükü’nün olan Kraliyet Sarayı’nda, belki Lüksemburg Sarayı’nda basılmış bir nüshadır bu. Kibar müşteriler bu broşürleri tereddüt etmeden, çoğu zaman yaprak sayısından da çok altını ödeyip alırlar; bazen on ya da yirmi yapraktan kalın değillerdir, ama buna karşılık açık saçık gravürlerle süslenmiş, kötücül nüktelerle müstehcenleştirilmişlerdir. Marie-Antoinette’in Trianon’a davet etme lütfunu bahşetmediği kadınlardan birine, aristokrat sevgilisinin verebileceği en değerli hediye artık bu müstehcen hicviyelerdir; böyle adice bir hediye değerli bir yüzük ya da yelpazeden çok daha fazla sevinç vermektedir. Kraliçe’ye karşı, bilinmeyen yazarların kaleme aldığı, gizli ellerin basıp yakalanmaz ellerin dağıttığı bu onur düşmanı yazılar, Versailles’ın park kapılarından yarasalar gibi süzülmekte, hanımların özel dairelerine, şehir dışındaki şatolara ulaşmaktadır; fakat polis memuru peşlerinden koşmaya kalktı mı, birdenbire görünmez güçler tarafından engellendiğini hissetmektedir. Her yere ulaşmaktadır bu pusulalar; Kraliçe sofrada peçetesinin altında, Kral yazı masasında dosyaların arasında bulmaktadır onları; Kraliçe’yi locasında, koltuğunun karşısında, bir dikiş iğnesiyle kadifeye iliştirilmiş halde fena bir şiir karşılamakta, geceleyin penceresinden başını çıkardığında, kulağına, uzun bir zamandır ağızdan ağıza dolaşan ve şu soruyla başlayan sokak şarkısı çalınmaktadır:

Chacun se demande tous bas:

Le Roi peut-il? Ne peut-il pas?

La triste Reine en désespère...109

Erotik ayrıntılardan sonra şöyle bir tehditle bitmektedir şarkı:

Petite Reine de vingt ans

Quit traitez aussi mal les gens

Vous repasserez en Bavière.110

Ne var ki, ilk dönemin bu hiciv broşürleri ve polissonnerie’leri111 sonrakilerle karşılaştırıldığında çekingence sayılabilir; kötü niyetli olmaktan çok, kötücül birer şaka gibidirler. Henüz okların ucu yalnızca tuzlu suya batırılmıştır, zehre değil; kızdıracak kadar sivriltilmiştir, öldürecek kadar değil. Ancak Kraliçe hamile kalıp da bu beklenmedik olay, saraydaki çeşitli veraset heveslilerini derinden kızdırdığında, söylenenlerin tonu da hissedilir biçimde sertleşir. Herkes tutup tam da şimdi, gerçek olmaktan çıktıktan sonra, Kral’ın iktidarsız, Kraliçe’nin zina düşkünü olduğu yolundaki alaylarını kasıtlı olarak yüksek sesle yaymaya başlar; hedef, doğacak bütün halefleri daha baştan piç olarak damgalamaktır, ki bunun kimin çıkarına olduğu sezilmektedir. Özellikle Dauphin’in, tartışmasız bir şekilde tahtın hukuki vârisinin doğumundan bu yana, o himaye altındaki gizli mevzilerden Marie-Antoinette’in üzerine “kırmızı mermiler”le ateş edilmeye başlanır. Arkadaşları Lamballe ve Polignac’ın lezbiyenlik hizmetlerinde tecrübeli ustalar olduğu iddia edilir. Marie-Antoinette doymak bilmez bir şehvet manyağı, Kral zavallı bir boynuzlu, Dauphin ise piçtir; örnek olarak, o zamanlar ağızdan ağıza dolaşan şu mısraları anmak yetsin:

Louis, si tu veux voir

Bâtard, cocu, putain,

Regarde ton miroir,

La Reine et le Dauphin.112

1785’e gelindiğinde kara çalma konserlerinin sesi yükselmiştir; tempo bellidir, metin ortaya konulmuştur. İhtilalin, Marie-Antoinette’i mahkeme karşısına çıkarmak için, artık yalnızca ağzını açıp salonlarda uydurulup kafiyelenen ne varsa sokağa haykırması yetecektir. Savcılığın başlıca iddialarını sufle eden saray olmuştur. Ve Kraliçe’yi düşüren nefret baltasının sapı, celladın eline, narin, zayıf, parmakları yüzüklü aristokrat elleri tarafından tutuşturulmuştur.

Bu apaçık iftira yazılarını kim yazmaktadır? Bu aslında tali bir sorudur, çünkü o küçük şiirleri kaleme alan şair bozmaları bu işi çoğu zaman, işin hepten farkında olmadan ve belli bir amaç gütmeden yapmaktadır. Başkalarının verdiği para karşılığında, başkalarının amaçlarına hizmet etmektedirler. Rönesans döneminde kibar beyler rahatsız oldukları birinden kurtulmak istediler mi, bir torba altın verip etkisi kesin bir hançer satın alır ya da zehir sipariş ederlerdi. XVIII. yüzyıl, insan sevgisiyle dolup taşan bir dönem olarak, daha ince yöntemler kullanmaktadır. Siyasi rakiplere karşı artık hançer değil, kalem kullanmasını bilen bir el kiralanır; siyasi düşmanlar artık bedenen değil, ruhen safdışı bırakılır: Cinayetler, artık insanlar gülünç kılınarak işlenir. Ne mutlu ki, özellikle 1780’lerde iyi bir paraya en iyi kalemler kiralanabilmektedir. Ölümsüz komediler yazarı Mösyö Beaumarchais, ileride tribun113 olacak Brissot, hürriyetin dehası Mirabeau, Choderlos de Laclos, bu büyük adamların hepsi, reddedilmiş olduklarından, dehalarına rağmen ufak fiyatlara satın alınabilmektedir. Ve bu dâhiyane hiciv ustalarının arkasında, daha kabası, daha adicesinden, tırnakları kirli ve mideleri boş yüz kişi daha, ne sipariş edilirse yazmak için hazır beklemektedir; siparişler ister bal ister zehir olsun, ister düğün şiiri ister hicviye olsun, ister ağıt ister bildiri olsun, ister kısa ister uzun, ister keskin ister tatlı, ister siyasi ister gayrisiyasi olsun – beyefendi nasıl arzu ederlerse öyle. Hele insanın bir de gözü karaysa ve hüneri yerindeyse böyle siparişlerle iki-üç kat kazanması işten değildir. Önce, vaktiyle Pompadour’a, Dubarry’ye, şimdilerde de Marie-Antoinette’e karşı yazılıp teslim edilen hicviye karşılığında ismi belirsiz müşteriden para alınır; sonra da gizlice saraya, Amsterdam ya da Londra’da böyle bir hicviyenin baskıya hazır halde bulunduğu bildirilir ve saray defterdarından ya da polisten, baskının engellenmesine katkıda bulunma karşılığı olarak tekrar para alınır. Üçüncü olarak da, insan üç kat akıllıysa, ki Beaumarchais bu sınıftandır, vaatlere, yeminlere rağmen sözde tamamen yok edilmiş olan baskıdan bir ya da iki nüsha saklayıp bunları, üzerinde değişikliklerle ya da olduğu gibi yeniden bastırmak tehdidinde bulunur – gerçi bu eğlence, dâhiyane mucidine Maria Theresia’nın Viyanası’nda iki hafta hapse mal olmuş, fakat sonra ürkek Versailles’dan 1.000 altın gulden tazminat ve ayrıca 70.000 livre gelir sağlamıştır. Çok geçmeden, çamur atıcılar arasında bir haber dolaşmaya başlar: Marie-Antoinette’e karşı hicviye yazmak şu sıralar en çok gelir getiren iştir, üstelik çok tehlikeli de değildir; böylece bu uğursuz moda durmadan yayılmaya devam eder. Bu yazıların ısmarlanıp yayılmasında sükûtla gevezelik, işbilirlikle kalleşlik, nefretle para hırsı pek güzel bir birlik içinde çalışmaktadır. Ve çok geçmeden, bu birleşmiş zahmetler hedeflerine nail olur: Marie-Antoinette, kadın olarak ve kraliçe olarak bütün Fransa’nın kesin nefretini toplamıştır.

Marie-Antoinette, arkasından yapılan bu kötü niyetli faaliyeti pekâlâ hissetmektedir, hicviyelerden haberi vardır ve çıkaranların kim olduğunu da sezinlemektedir. Fakat onun her şeylerin üstünde olma tavrı, doğuştan getirdiği o iflah olmaz Habsburglu gururu, tehlikeleri hakir görmenin, onlara akıllılıkla ya da dikkatlilikle karşı çıkmaktan daha büyük bir cesaret olduğunu söylemektedir. Elbisesine sıçrayan bu çamur damlalarını aşağılayıcı bir edayla siliverir. “Bir alaycı chanson’lar114 devrinde bulunmaktayız,” diye yazar annesine bir telaş, “erkek olsun, kadın olsun, saraydaki herkes hakkında böyle şarkılar çıkarılıyor ve Fransızların hafifliği Kral için bile bir istisna yapmamakta. Bana gelince, ben de bundan nasibimi almamış değilim.” Hepsi bu kadardır, görünürde bütün kızgınlığı, bütün hıncı budur. Ona ne zararı olabilir ki, elbisesinin üstüne birkaç atsineği konduysa! Kraliyet onurunun zırhına bürünmüş haliyle, bu kâğıttan okların kendisini yaralayamayacağı inancındadır. Fakat unutmaktadır ki, böyle şeytani bir zehrin bir damlası kamuoyunun kan dolaşımına bir karışmayagörsün, öyle bir ateş yapar ki, sonradan en bilge hekimler bile çaresiz kalakalır. Marie-Antoinette gülümseyerek, hafif adımlarıyla tehlikenin yanından geçip gider. Laflar onun için rüzgârın önüne katılmış saman çöpünden başka bir şey değildir. Ancak bir fırtına çıkacak da o zaman uyanabilecektir.

105. (Fr.) Yaşasın Kraliçe! (Ç.N.)

106. (Fr.) İftiralar atölyesi.

107. Eğitim reformcusu J. Bernhard Basedow’un (1724-1790) Dessau’da kurduğu okul. İnsancıl dünya görüşünü ve insanlar arasında dayanışmayı yerleştirmeyi amaçlamış, öğrenci kabulünde din ve sınıf ayrımı gözetmemiştir. (Ç.N.)

108. (Fr.) Tahttan indirildikten sonra kraliyet ailesinin hapsedildiği zindan. (Ç.N.)

109. (Fr.) Her biri alçak sesle şunu sorar kendine: / Kral yapabilir mi? Yoksa yapamaz mı? / Zavallı Kraliçe umudunu keser... (Y.N.)

110. (Fr.) Yirmi yaşındaki küçük kraliçe / İnsanlara bu kadar kötü davranmaktan vazgeçin / Bavyera’ya geri dönersiniz. (Y.N.)

111. (Fr.) Açık saçık fıkra. (Y.N.)

112. (Fr.) Piç, boynuzlu, fahişe, / görmek istersen Louis, / aynaya bak, / Kraliçe ve veliaht. (Y.N.)

113. (Lat.) Halk önderi. (Y.N.)

114. (Fr.) Şarkı.

Rokoko tiyatrosuna düşen yıldırım

1785 Ağustosu’nun ilk haftaları, Kraliçe’yi pek meşgul bir halde bulur, fakat siyasi durum özellikle zorlaştığı ya da Hollanda’daki isyan Fransız-Avusturya ittifakını en tehlikelisinden bir sınava soktuğu için filan değil: Trianon’daki rokoko tiyatrocuğu, Marie-Antoinette’e dünya adlı dram sahnesinden daha önemli gelmektedir hâlâ. Engel tanımaz heyecanı bu kez bütünüyle yeni bir galaya yönelmiştir. Herkes saray tiyatrosunda Mösyö Beaumarchais’nin Sevil Berberi komedisinin sahnelendiğini görmek için sabırsızlanmaktadır; üstelik o sıradan rollere nasıl da seçkin bir oyuncu kadrosu kutsiyet katmaktadır! Artois Kontu, evet bizzat Artois Kontu, Figaro’yu; Vaudreuil, kont rolünü; Kraliçe de Rosina adlı neşeli kızı oynayacaktır.

Mösyö Beaumarchais’nin oyunu mu? Ama herhalde o, polisçe Mösyö Caron adıyla bilinen ve on yıl önce, XVI. Louis’nin iktidarsız olduğunu bas bas bütün dünyaya ilan eden, “Avis important à la branche espagnole sur ses droits à la couronne de France”115 başlıklı hiciv broşürünü güya bir yerlerden bulduğunu yetiştirerek, aslında kendisi yazan, sonra da İmparatoriçe Maria Theresia’ya yetiştirerek onu bir hayli kızdıran o aynı Beaumarchais değil herhalde? İmparatoriçe anneyi bir fripon116, bir lümpen, XVI. Louis’yi ise soytarı ve mauvais sujet117 diye adlandıran aynı adam mı yoksa? Viyana’da İmparator’un emri üzerine cüretkâr bir şantajcı olarak hapse atılan ve Saint-Lazare Hapishanesi’nde o zamanlar âdet olduğu miktarda kırbaç yiyen adam mı yoksa? Elbette, ta kendisi! Eğlencesi söz konusu oldu mu, Marie-Antoinette’in hafızası korkunç zayıftır, nitekim Viyana’daki Kaunitz de, çılgınlıklarının “büyümek ve gittikçe güzelleşmek”ten (croître et embellir) başka hiçbir şey yapmadığını söylerken mübalağa etmez. Çünkü bu işbilir ve aynı zamanda dâhi maceraperestin şahsen Marie-Antoinette’i alaya alarak annesinin içini burkması bir yana, bundan başka Kral’ın otoritesinin en feci şekilde rezil edilişi de bu komedi yazarının imzasını taşır. Edebiyat tarihi de, dünya tarihi de, aradan geçen yüz elli yıldan sonra bile bir kralın bir şair karşısında düştüğü o hazin yenilgiyi hatırlamaktadır; olayı daha dört yıl sonra tamamen unutan yalnızca kendi karısı olmuştur. 1781’de sansürün keskin burnu, bu şairin yeni komedisi olan Figaro’nun Düğünü’nden endişe verici bir barut kokusu alır ve bu tiyatro akşamının yol açabileceği skandaldan çıkacak bir kıvılcımın bütün eski rejimi havaya uçurabileceğini düşünür; Bakanlar Kurulu oybirliğiyle oyunun sahnelenmesini yasaklar. Fakat Beaumarchais, şöhreti ve hele parası söz konusu oldu mu kıyas kabul etmez bir şekilde beceriklidir, oyununu yeniden onaya sunmak için yüz çeşit yol bulur ve nihayet, son ve kesin kararı vermesi için bizzat Kral’a okunmasını sağlar. Bu dürüst adam, ruhu genellikle ne kadar donuk da olsa, bu ilahî komedide ortalığı karıştırıcı unsuru göremeyecek kadar kıt kavrayışlı da değildir. “Bu adam bir devlette hürmet edilmesi icap eden ne varsa alaya alıyor,” diye belirtir kızgınlığını. “Piyes öyleyse hakikaten oynanmayacak mı?” diye sorar, ilginç bir galayı devletin esenliğinden önemli bulan Kraliçe, hayal kırıklığına uğramış bir halde. “Hayır, kesinlikle oynanmayacak,” diye yanıt verir XVI. Louis, “bundan emin olabilirsin.”

Bununla oyunun kaderini belirten karar dile getirilmiş olur; En Hıristiyan Kral, Fransa’nın yetkileri sınırsız hükümdarı, Figaro’nun Düğünü’nün kendi tiyatrosunda oynandığını görmek istememektedir. Buna itiraz mümkün değildir. Mesele Kral bakımından hallolmuştur. Fakat Beaumarchais bakımından asla. O, yelkenleri suya indirmeyi düşünmez; kendisi Kral’ın yalnızca sikkelerin ve resmî evrakın üzerinde hüküm sürdüğünü, hükümdara aslında Kraliçe’nin, Kraliçe’ye ise Polignac’ların hükmettiğini pekâlâ bilmektedir. Öyleyse, haydi en yüksek merciye! Beaumarchais, oyunu –yasaktan ötürü moda olmuştur– gayretle bütün salonlarda okur; ve bütün aristokrasi, zamanın yozlaşmış sosyetesi için pek karakteristik olan o esrarengiz kendini mahvetme içgüdüsünün tesiriyle, bu komediye hayran kalır; birincisi, eser tam da aristokrasiyi alaya aldığı için, ikincisi, XVI. Louis eseri uygunsuz bulduğu için. Polignac’ın sevgilisi Vaudreuil, bir küstahlık edip Kral’ın yasakladığı oyunu kendi himayesindeki tiyatroda oynattırır; ama bu da yetmez: Kral açıkça haksız çıkmalı, Beaumarchais açıkça haklı çıkmalıdır, komedi onu yasaklayan Kral’ın kendi sarayında oynanmalıdır, özellikle de, o yasakladığı için. Gizli gizli ve herhalde, Polignac’ın bir gülüşünü kocasının itibarından üstün tutan Kraliçe’nin bilgisi altında, oyunculara rolleri çalışmaları emri verilir; biletler dağıtılmaya, arabalar tiyatro kapısının önüne doluşmaya başlar – derken Kral son anda yine de, tehdit altındaki onurunu hatırlar. Oyunun oynanmasını yasak etmiştir; şimdi otoritesi söz konusudur. XVI. Louis bir lettre de cachet ile oyunun sahnelenmesini, başlamadan bir saat önce yasaklar. Işıklar söndürülür, kimseye arabasına binip evine dönmekten başka yapacak bir şey kalmaz.

Mesele tekrar hallolmuş görünmektedir. Fakat Kraliçe’nin çevresindeki küstah klik asıl şimdi, kendi birliğinden aldığı gücün, başında taç olan bir pısırığın gücünden büyük olduğunu gösterme hevesine kapılmıştır. Artois Kontu ile Marie-Antoinette, Kral’ı sıkıştırmak üzere gönderilirler; bu iradesiz adam da, karısı ne zaman kendisinden bir şey istese olduğu gibi boyun eğer. Yalnızca, yenilgisini örtmek için, en iddialı pasajlarda, yani aslında herkesin çoktandır ezbere bildiği yerlerde değişiklikler ister. 17 Nisan 1784 günü için Théâtre Français’de Figaro’nun Düğünü programa alınır: Beaumarchais, XVI. Louis’ye karşı zafer kazanmıştır. Kral’ın oyunu yasaklamış ve tutulmayacağı ümidini dile getirmiş olması, ayaklanma havası içindeki asiller için akşama bir sansasyon değeri kazandırır. İzdiham o kadar büyüktür ki, kapılar yerinden çıkar, demir çubuklar kırılır; eski sosyete kendisinin ahlaki yönden boynunu vuran oyunu çılgıncasına alkışlarla karşılar; kendileri farkında değildir ama bu alkış, isyanın ilk açık ifadesi, devrimin ufukta beliren şimşekleridir.

Biraz terbiye, izan, akıl bile, Marie-Antoinette’in böyle bir konuda, bu Mösyö Beaumarchais’nin bir komedisi söz konusu olduğunda kendini işin dışında tutmasını gerektirirdi. Kaldı ki Marie-Antoinette’in namusunu mürekkebiyle kirletmiş ve Kral’ı bütün Paris’in karşısında gülünç düşürmüş olan Mösyö Beaumarchais, yazdığı oyunun kişilerinden birinin, kendisini serseri olarak hapse attırmış iki kişiden biri olan Maria Theresia’nın kızı ve XVI. Louis’nin karısı tarafından bizzat canlandırıldığını görüp övünmek şerefine ermemeliydi. Fakat –sözün kısası, monden Kraliçe için en yüksek merci nedir– Mösyö Beaumarchais, Kral karşısında kazandığı zaferden bu yana Paris’te en üstün moda sayılmaktadır; Kraliçe de modanın dediğini dinler. Namusun ve edebin ne önemi vardır bu durumda, oynanan yalnızca tiyatrodur. Üstelik, ne şirin bir roldür o muzip kız rolü! Hani, ne denmiştir metinde? “En şirin sevgiliyi gözünüzün önüne getirin; uysal, şefkatli, cıvıl cıvıl, taze ve iştah açıcı, hep koşar ayak, incecik, kıvrak belli, kolları tombulca, ağzı çiy tazeliğinde! Ya o eller! Ya dişler! Hele gözler!” Gerçekten, başka biri –Kimde vardır o kadar beyaz eller, o yumuşak kollar?– bu büyüleyici rolü Fransa ve Navarra Kraliçesi’nden başka kim oynayabilir? Öyleyse, bütün ihtiyat, bütün hakşinaslık bir kenara! Gelsin Comédie Française’den o büyük üstat Dazincourt, gelsin de bu kibar acemilere en edalı tavırları öğretsin, hemen ısmarlansın Matmazel Bertin’e en zarif kostümler! İnsan nihayet, tekrar eğlenmek ister, durmadan sarayın nefret dolu hareketlerini, o çok sevgili akrabaların kötülüklerini, siyasetin o olmayacak tersliklerini düşünecek değil ya. Marie-Antoinette şimdi günbegün, beyaz ve dore renklerdeki şirin tiyatrocuğunda işte bu komediyle meşguldür, başrolünü oynaması için seçildiği başka bir komedinin perdesinin kalkmakta olduğunun ise hiç mi hiç farkında değildir.

Sevil Berberi’nin provaları biter. Marie-Antoinette hâlâ alabildiğine huzursuz ve meşguldür. Küçük Rosina rolünde acaba sahiden yeterince genç, yeterince güzel olabilecek midir, davetli dostların meydana getirdiği o sanat zevki bakımından iddialı seyirci çevresi acaba yine yeterince kıvrak, yeterince rahat olamadığını, tiyatro oyuncusu olmaktan çok oyuncu heveslisi olduğunu söyleyecek midir? Gerçekten, endişe içindedir – bir kraliçe için ne garip endişelerdir bunlar! Üstelik, kendisiyle rolün baştan sona provasını yapacağı Madam Campan niçin hâlâ gelmemiştir? Nihayet, nihayet ortaya çıkar, fakat bu hali nedir? Campan acayip bir heyecan içindedir. Nihayet, dün saray kuyumcusu Böhmer’in hepten şaşkın bir halde yanına geldiğini ve hemen Kraliçe’nin huzuruna kabul edilmeyi rica ettiğini ağzından çıkartabilir. Bu Saksonya Yahudisi alabildiğine çılgınca ve karmakarışık bir hikâye anlatmış, Kraliçe’nin birkaç ay önce kendisinden o ünlü elmas gerdanlığı gizlice satın aldırdığını ve bu arada taksitle ödeme anlaşması yapıldığını söylemiştir. Fakat ilk taksitin günü çoktan geçmiştir ve daha bir düka bile ödenmemiştir. Alacaklıları onu sıkıştırmaktadır, hemen parasına kavuşmalıdır.

Nasıl? Ne? Hangi elmaslar? Hangi kolye? Hangi para? Ne taksiti? Kraliçe önce bir şey anlamaz. Sonunda, Böhmer ve Bassenge adlı iki kuyumcunun gayet sanatkârane bir şekilde yaptığı o büyük, değerli kolyenin söz konusu olduğu anlaşılır, kolyeyi bilmektedir tabii. Kolyeyi kendisine bir değil, iki-üç kere, bir milyon altı yüz bin livre karşılığında sunmuşlardır; gayet tabii bu harika parçayı almak istemiştir, fakat bakanlar para vermemektedir ki, bir bütçe açığı tutturmuşlardır. O zaman nasıl olur da bu dolandırıcılar kendisinin gerdanlığı satın aldığını, üstelik taksitle ve gizli olarak aldığını ve karşılığında onlara borçlu kaldığını iddia ederler? Bu ne biçim bir yanlışlık olmalıdır? Ne var ki, şimdi hatırlamaktadır, bir hafta kadar önce, bu kuyumculardan garip bir mektup gelmiş değil midir, bir şeyler için teşekkür ettikleri ve değerli bir takıdan bahsettikleri bir mektup? Nerededir mektup? Öyle ya, yakılmıştır. Mektupları esaslı bir şekilde okumak âdeti zaten yoktur, o zaman da bu hürmetkâr ve anlaşılmaz gevezeliği hemen ortadan kaldırmıştır. Fakat kendisinden istenen de nedir? Marie-Antoinette hemen sekreterine, Böhmer’e hitaben bir pusula yazdırır. Fakat onu hemen ertesi gün için değil, 9 Ağustos’ta çağırır; Tanrım, bu delinin meselesi o kadar da acele değil ya, insana Sevil Berberi provaları için salim kafa lazım.

9 Ağustos’ta heyecan içinde, sapsarı bir yüzle kuyumcu Böhmer çıkagelir. Anlattığı öykü baştan sona anlaşılır gibi değildir. Kraliçe önce karşısında bir delinin olduğunu sanır. Kontes Valois diye biri, Kraliçe’nin çok yakın arkadaşı –“Ne? Arkadaşım mı? Ben hiçbir zaman bu isimde bir hanımı kabul etmedim!”– ona gelip takıyı görmüş ve Kraliçe’nin gizlice alınmasını arzu ettiğini belirtmiştir. Ve saygıdeğer Mösyö Kardinal Rohan –“Ne, o iğrenç herif, ben onunla asla bir sözcük bile etmedim ki?”– takıyı Majestelerinin verdiği görev üzerine teslim almıştır.

Anlatılanlar ne kadar deli saçması gibi görünse de gerçek bir tarafı olmalıdır herhalde; çünkü zavallı adam alnına kadar ter içindedir, elleri, ayakları titremektedir. Kraliçe de isminin yabancı birtakım sefiller tarafından adice kullanılmasına öfkelenmiştir. Kuyumcuya bu olayı bütün ayrıntılarıyla yazılı olarak dile getirmesini emreder. 12 Ağustos günü, bugün de arşivlerde bulunan o muhteşem belgeyi elinde tutmaktadır. Marie-Antoinette rüya gördüğünü sanır. Okur, okur, kızgınlığı, öfkesi satırdan satıra çoğalır: Böyle bir dolandırıcılık görülmüş değildir. Burada ibretiâlem için bir tedbir alınmalıdır. Önce, bakanlara hemen haber vermez, arkadaşlarından hiçbirine de danışmaz; bütün olayı 14 Ağustos günü yalnızca Kral’a açar ve ondan karısının şerefini savunmasını ister.

Marie-Antoinette sonradan anlayacaktır: Bu kadar karışık ve arkasında neler olduğu belli olmayan bir olayı iyice bir düşünse daha doğru olacaktır. Fakat titiz bir şekilde düşünmek, sınayıp tartmak bu sabırsız yaradılışın meziyetlerinden biri zaten asla olmamıştır; hele ruhunun o bamteline basıldıysa hemen alevleniveren gururu söz konusuysa, hiç olmamıştır ki.

Kraliçe bu şikâyetnamede, dizginlenmez heyecanı içinde, en başta ve hep yeni baştan yalnızca bir ismi görüp okur, zapt edilemez yüreğinin bütün o hırçınlığı içinde yıllardan beri nefret ettiği, her türlü zevzekliği ve alçaklığı yapacağına ölçüp biçmeden inandığı Kardinal Louis de Rohan’ın ismini. Aslına bakılırsa, dünyevi kökenli bu papaz aristokrat hiçbir zaman kötü bir şey yapmamıştır, hatta Marie-Antoinette’i Fransa’ya girerken, Strasbourg Katedrali’nin kapısında coşkulu bir hoş geldin ile karşılayan da kendisi olmuştur. Onun çocuklarını vaftiz etmiş, ona dostane bir şekilde yaklaşabilmek için hep fırsat kollamıştır. Ruhlarının derininde, ikisi arasında hiç mi hiç bir zıtlık yoktur; tersine, bu Kardinal Rohan aslında Marie-Antoinette’in aynadaki yansıması gibidir, aynı onun gibi hafif, onun gibi yüzeysel ve müsrif, ruhani görevlerine karşı tıpkı onun kraliyet görevlerine karşı olduğu kadar kayıtsız, monden bir papaz, tıpkı onun monden bir kraliçe olduğu gibi, rokokonun kraliçesi gibi rokokonun piskoposu. Rohan da, kibar tavırları, entelektüel can sıkıcılığı, sınırsız cömertliğiyle tam Trianon’a uyacak adamdır; herhalde pek iyi anlaşırlardı bu şık, güzel, uçarı, ruh okşayacak kadar çapkın kardinal ile hoşa gitmeye tiryaki, şirin, oyuncu, şen şatır kraliçe. Yalnızca bir rastlantı ikisini birbirine karşı düşürmüştür. Ne var ki çoğu zaman, tam da birbirine en çok benzeyen kimseler en kanlı bıçaklı düşmanlar olur.

Rohan ile Marie-Antoinette arasına asıl nifakı sokan Maria Theresia olmuştur; Kraliçe’nin nefreti annesinden miras kalmış, devralınmış, telkin olunmuş bir nefrettir. Louis de Rohan, Strasbourg Kardinali olmadan önce Viyana’da elçilik yapar: Oradayken de, yaşlı İmparatoriçe’nin ölçüye sığmaz hiddetini üzerine çekmeyi başarır. İmparatoriçe bir diplomat beklerken karşısında küstah bir geveze bulmuştur. Bu adamın zihince düşük ayarda olmasını seve seve göze alacaktır Maria Theresia; çünkü saf bir elçi bir yabancı devlet açısından, kendi siyaseti hesabına bulunmaz nimettir. Rohan’ın gösterişini de affetmeye hazırdır; her ne kadar Hz. İsa’nın bu kuruntulu uşağı her biri 40.000 dükaya mal olmuş iki devlet arabası, bir ahır dolusu at, oda yaverleri, oda hizmetçileri, Heiduck’lar, kitap okuyucuları, kâhyalar, vekilharçlar, rengârenk sorguçlu ve yeşil ipek sırmalı hizmetçilerden meydana gelen bir orduyla, imparatorluk sarayını gölgede bırakan bir şatafatla Viyana’ya yerleşmiş olsa bile. Fakat iki konu vardır ki, yaşlı İmparatoriçe aman bilmez: Din söz konusu olduğunda, bir de işin ucu ahlaka dokunduğunda şaka kabul etmemektedir. Tanrı’nın hizmetinde birinin kutsal elbisesini çıkarıp kahverengi ceketiyle, etrafında büyülenmiş hanımlar, tek bir günde yüz otuz adet yabani hayvan avlaması, bu sofu kadını büsbütün kızdırır ve bu kızgınlık; Rohan’ın o hafif, müsrifçe, çapkınca davranışları Viyana’da, Cizvitlerin ve ahlak komisyonlarının Viyanası’nda, infial uyandıracak yerde herkesin alkışını toplayınca samimi bir öfkeye dönüşür. Schönbrunn Sarayı’nın tutumlu, disiplinli tarzı yüzünden boğazını sıkılır gibi hisseden bütün aristokrasi, bu kibar, zarif ve uçarı beyin yanındayken derin bir nefes almaktadır; en başta da, püriten dulun katı ahlakçılığıyla hayatın tadının kaçtığına inananlar, Rohan’ın neşeli gece yemeklerine akın etmektedir. “Kadınlarımız,” diye teslim edecektir bu duruma canı sıkılan İmparatoriçe, “ister genç ister yaşlı, ister güzel ister çirkin olsun, onun karşısında büyülenmiş gibi. Rohan onların putu, akıllarını başlarından almış, öyle ki, o da burada bulunmaktan gayet memnun ve amcası, Strasbourg Piskoposu, öldükten sonra da burada kalmak istediğini temin etmekte.” Fakat dahası da var; gönlü incinmiş İmparatoriçe sadık ve güvendiği Kaunitz’inin de Rohan’ı sevgili dostu olarak andığını ve hatta kendi oğlu, annesinin “hayır” dediği her şeye “evet” demekten zevk alan Joseph’in bile bu piskopos kavalyeyle arkadaş olduğunu fark edecek; ailesini, sarayını, bütün şehri bu zarif beyin kendi o hoppaca yaşama sanatından tarafa ayartmakta olduğunu görecektir. Fakat Maria Theresia o sıkı sıkıya Katolik Viyanası’ndan öyle hafifmeşrep bir Versailles, bir Trianon yapmak, kendi aristokrasisi içinde zinanın ve zamparalığın baş göstermesine izin vermek istemez: Bu veba, Viyana’ya yerleşmemelidir, onun için de Rohan gitmelidir. Marie-Antoinette’e mektup üstüne mektup yazar, bu “adi kişinin”, bu vilain évêque’in‚ bu esprit incorrigible’in, bu volume farci de bien de mauvais propos, bu mauvais sujet’nin, bu vrai panier percé’nin118 gözünün önünden alınması için her şeyi yapmasını ister – öfkenin bu aklı başında kadını ne kindarca sözlere tevessül ettirdiği görülüyor. İnim inim inleyerek, darda kalmış da haykırırcasına kendisini Şeytan’ın gönderdiği bu elçiden nihayet “kurtarmaları” için yalvarır. Ve Marie-Antoinette kraliçe olur olmaz, gerçekten, annesine itaat ederek Louis Rohan’ın Viyana elçiliği görevinden geri çağrılmasını gerçekleştirir.

Fakat Rohan gibi biri düşerse yukarı doğru düşer. Kaybettiği elçilik makamı yerine piskoposluğa yükseltilir, çok geçmeden de ihsancıbaşılığa: İhsancıbaşı saraydaki en üst, elinden Kral’ın bütün bağışlarının dağıtıldığı ruhani görevlidir. Gelirleri ölçüye sığmamaktadır; çünkü Strasbourg Piskoposu, ayrıca Alsace Landgrafı119, geliri gayet bol bir manastır olan Saint-Vaast’ın başrahibi, kraliyet hastanesinin müdürü, Sorbonne’un müdürü ve üstüne üstlük –kimse bilmez, hangi eserinden ötürü– Fransız Akademisi’nin üyesidir. Fakat gelirleri ne kadar devasa ölçülerde artıyor da olsa, giderlerinin hep altında kalmaktadır; çünkü Rohan parayı kucak kucak saçıp savurur, iyi niyetle, hafif gönülle, müsrifçe. Milyonlar verip Strasbourg’daki piskoposlar sarayını yeniden yaptırır, en lüks partileri o verir, kadınlara masraf etmekten çekinmez; ama en önde gelen zevkleri arasında, tek başına yedi metresten fazla paraya mal olan Mösyö Cagliostro vardır. Piskoposun mali durumunun bir hayli üzüntü verici halde olduğu çok geçmeden bir sır olmaktan çıkar, Hz. İsa’nın Hizmetçisi’ne Tanrı’nın Evi’nden çok Yahudi tefecilerin eşiğinde, ilahiyat bilginlerinden çok hanımlarla birlikte rastlanır olur. Daha geçenlerde, Parlamento bile Rohan’ın yönettiği hastanenin borçlarıyla ilgilenmiştir; böyle olunca Kraliçe’nin ilk ağızda bütün o dolandırıcılığı, kendisi hesabına kredi sağlamak için bu havai biraderin tezgâhladığına inanmasında şaşılacak bir şey yoktur. “Kardinal, benim adımı istismar etti,” diye yazar o ilk öfke ânında ağabeyine, “aşağılık, beceriksiz bir kalpazan gibi. Herhalde çok sıkışık olduğu bir ara, kuyumcuların parasını vadesi gelinceye kadar ödeyebileceğini, bu arada kimsenin de bir şeyden haberi olmayacağını umut etti.” Marie-Antoinette’in hatası anlaşılabilir, özellikle bu adamı affetmemek yolundaki katılığı anlaşılabilir. Çünkü on beş yıldır, Strasbourg Katedrali’ndeki o ilk karşılaşmadan beri, Marie-Antoinette annesinin emrine sadakatle, bu adama tek bir laf yöneltmemiş, onu bütün sarayın gözü önünde açıkça rezil etmiştir. Bu durumda, tam da bu adamın tutup kendi adını bir dolandırıcılık işine karıştırmasını aşağılık bir intikam gibi kabul edecektir; onun gözünde bu, Fransız yüksek aristokrasisinden gelen, şerefine yönelmiş saldırılar içinde en küstahça ve en sinsice yapılanı olmaktadır. Ve ateşli sözlerle, gözyaşlarıyla Kral’a, merhamet göstermeden, ibretiâlem için bu dolandırıcıyı –dolandırılan kişiyi dolandırıcı olarak görmekle hata etmektedir– bütün kamuoyu huzurunda cezalandırmasını emreder.

Karısının her söylediğine iradesizce katılan Kral, arzu ve davranışları söz konusu olduğunda doğabilecek sonuçları asla ölçüp biçmeyen kraliçesi bir şey istemişse, ötesini hiç düşünmez. Suçlamayı incelemeden, dosyaları istemeden, kuyumcuya ya da kardinale bir şey sormadan, kölecesine bir itaatle, düşüncesizce bir kadın öfkesinin elulağı olmayı üstlenir. 15 Ağustos günü Kral, Bakanlar Kurulu’nu Kardinal’i hemen tutuklatma niyetiyle şaşırtır. Kardinali mi? Kardinal Rohan’ı mı? Bakanlar hayretten donakalır, dehşete kapılır, afallayarak birbirlerinin yüzüne bakakalırlar. Sonunda içlerinden biri sormaya cesaret eder: Böyle yüksek ve üstelik ruhani erkândan birisini adi bir suçlu gibi alenen tutuklatmak nahoş bir durum olmayacak mıdır? Fakat gerçek budur, Rohan’ın açık biçimde küçük düşürülmesidir Marie-Antoinette’in istediği ceza, Kraliçe’nin adının öyle her aşağılık işe alet edilemeyeceğine dair sonunda herkesin görebileceği bir ibret örneği yaratılmalıdır. Bu yüzden, işlemin herkesin gözü önünde yapılmasında ısrar eder. Bakanlar sonunda, hiç istemeye istemeye, çok rahatsız olmuş bir halde ve içlerinde kötü sezgilerle razı gelirler. Birkaç saat sonra beklenmedik gösteri başlar. Meryem Ana’nın göğe yükseltildiği gün aynı zamanda Kraliçe’nin isim günü olduğundan, bütün saray Versailles’da tebrik resmine çıkmıştır; Œil-de-Bœuf ve galeriler tıklım tıklım saraylılarla ve yüksek erkânla doludur. Seyirliğin hiçbir şeyden habersiz başrol oyuncusu Rohan da, ki ona bu bayram gününde kutsal Papalık dairesini temsil etme görevi düşmektedir, koro önlüğünü artık çıkarmış, erguvani cüppesi içinde, kralın odası önündeki, beyefendi ve hanımefendiler, grandes entrées120 için öngörülmüş mekânda beklemektedir.

Fakat XVI. Louis ortaya çıkıp zevcesiyle bir merasim havası içinde ayine gideceği yerde, Rohan’ın yanına bir uşak yaklaşır. Kral, ondan özel odasına gelmesini rica etmektedir. Orada, dişlerini dudaklarına geçirmiş, bakışları başka tarafa yönelik, Rohan’ın selamına karşılık vermez bir halde Kraliçe ve aynı resmiyet içinde, buz gibi, nezaketsiz bir tavırla, şahsi düşmanı olan Bakan Baron Breteuil beklemektedir. Daha Rohan, kendisinden ne istendiğini pek düşünmeye fırsat bulamadan, Kral pat diye kabaca lafa girer: “Sevgili kuzenim, Kraliçe adına satın aldığınız şu elmas gerdanlık meselesi de nedir?”

Rohan’ın rengi atar. Buna hazırlıklı değildir. “Sire, görülüyor ki ben dolandırılmışım, fakat dolandıran ben değilim,” diye kekeler.

“Mesele buysa, sevgili kuzenim, o zaman endişe etmeyin. Fakat bütün bu olanları açığa çıkarın.”

Rohan yanıt veremez. Karşısında ses çıkarmadan, tehditkâr bir şekilde Marie-Antoinette’in durduğunu görmektedir. Nutku tutulur. Şaşkınlığı Kral’ın merhametini harekete geçirir, bir çıkış yolu arar. “Bana rapor edeceğiniz ne varsa yazın,” deyip Marie-Antoinette ve Breteuil’le birlikte odadan çıkar. Yalnız kalan Kardinal bir kâğıda on beş satır kadar bir şeyler karalar ve bu açıklamasını tekrar içeriye giren krala takdim eder. Valois adlı bir kadın bu gerdanlığı Kraliçe için satın almak üzere kendisini uygun görmüştür. Şimdi, bu kadın tarafından dolandırıldığını anlamaktadır.

“Nerede bu kadın?” diye sorar Kral.

“Bilmiyorum Sire.”

“Gerdanlık sizde mi?”

“O kadının elinde.”

Kral bunun üzerine Kraliçe’yi, Breteuil’ü ve başmühürdarı çağırır ve iki kuyumcunun dilekçesini okutur. Güya Kraliçe’nin elinden çıkmış olan vekâletnameleri sorar.

Kardinal yerle bir olmuş bir halde kabul edecektir: “Sire, yazılar benim elimde. Anlaşılan sahte olacaklar.”

“Hem de ne sahte,” diye yanıt verir kral. Kardinal şimdi gerdanlığın parasını ödemeyi teklif ederse de, kral sert bir ifadeyle konuyu kapatır: “Mösyö, söz konusu şartlarda evinizi mühürletmekten ve şahsınızı zapturapt altına aldırmaktan kaçınamayacağım. Kraliçe’nin ismi benim için değerlidir. Bu isim kötüye kullanılmıştır ve ben bu konuda ihmalkâr davranma hatasını işleyemem.”

Rohan yalvar yakar olup böyle bir hakarete, üstelik Tanrı’nın huzuruna çıkıp bütün saray için Papalık ayinini yöneteceği bir sırada maruz bırakılmamasını rica eder. Kral, ki yumuşak ve iyi yürekli bir insandır, kendi de aldatılmış olan bu adamın gözler önündeki çaresizliği karşısında tereddüte kapılır. Fakat şimdi Marie-Antoinette artık duramaz ve gözlerinde öfke yaşlarıyla Rohan’dan hesap sorar: Sekiz yıl boyunca onunla tek sözcük konuşmaya tenezzül etmeyen Kraliçe’nin, Kral’dan habersiz, gizli işler yürütmekte aracı olarak kendisini seçeceğine nasıl olmuş da inanabilmiştir? Kardinal bu suçlamaya verecek yanıt bulamaz: Bu soytarıca maceraya karışma saçmalığını nasıl yapabildiğini artık kendi de anlayamamaktadır. Kral üzgündür fakat kararı verir: “Dilerim, gösterecek haklı sebepleriniz vardır! Fakat ben, kral ve koca olarak üstüme düşen görevi yerine getirmeye mecburum.”

Görüşme bitmiştir. Dışarıda, tıka basa dolu kabul salonunda bütün aristokrasi sabırsızca ve merakla beklemektedir. Ayinin çoktan başlamış olması gerekmektedir, niçin bu kadar gecikmiştir, ne olmaktadır içeride? Bekleyenlerden birkaçı öyle sert adımlarla, öyle bir sabırsızlıkla bir aşağı bir yukarı dolaşmaktadır ki, pencereler hafifçe tıngırdamaktadır; öbürleri bir kenara oturmuş, fiskos etmektedir. Havada bir fırtınanın dolanıp durduğu hissedilmektedir.

Kralın odasına bağlanan çift kanatlı kapı birden hışımla açılır. İlk olarak erguvani cüppesi içinde Kardinal Rohan belirir, sapsarıdır, ağzı sımsıkı kapalı; arkasında Breteuil, eski asker, o kaba, bağcı yüzü kızarmış, gözleri heyecandan pırıl pırıl. Salonun ortasında birden, muhafız alayı yüzbaşısına, özellikle yüksek bir sesle bağırır: “Mösyö Kardinal’i tevkif ediniz!”

Herkes bir irkilir. Herkes donakalmıştır. Bir kardinal tutuklansın ha? Bir Rohan! Üstelik Kral’ın bekleme odasında! Breteuil olacak bu bıçkın, sarhoş mu? Ama hayır, Rohan direnmez, öfkelenmez, yere bakarak, itaat ederek nöbetçilere doğru ilerler. Saraylılar ürpererek kenara çekilir ve Prens Rohan, Kral’ın ihsancıbaşısı, rahmetin tek kaynağı kilisenin kardinali, Alsace’ın İmparatorluk Prensi121, Akademi üyesi ve sayısız onur unvanı sahibi Prens Rohan, bu iki yanda dizilmiş saray halkının araştıran, utandıran, acıyan bakışları altında, art arda salonları geçip merdivenlerden iner, arkasında da, bir forsanın peşinden geliyormuşçasına, bekçisi olan acımasız asker. Rohan kenarda bir odaya alınıp saray nöbetçilerine teslim edilirken bir an gelir, içine düştüğü uyuşukluktan uyanır ve herkesi saran şaşkınlıktan yararlanarak, kurşunkalemle alelacele bir kâğıda birkaç satır yazıverir: Bununla özel rahibine kırmızı bir portföyde bulunan bütün evrakı hemen yakmasını istemektedir; daha sonra davada öğrenileceği üzere, bunların arasında Kraliçe’nin sahte mektupları da vardır. Aşağıda, Rohan’ın hizmetkârlarından biri hemen atına atlar, bir koşu Hôtel de Strasbourg’a varır, henüz polisin daha yavaş hareket eden memurları gelip bütün evrakı mühürlememiş ve henüz –ne eşi menendi görülmemiş bir hakaret!– Fransa’nın ihsancıbaşısı, kralın ve bütün sarayın huzurunda ayini yönetecekken tutulup Bastille’e getirilmemiştir. Aynı zamanda, bu karanlık işte yardakçısı olan herkes için tutuklama emri çıkar. Bugün Versailles’da ayin yapılmayacaktır artık, hem niye yapılsın ki? Kimsede ayin dinleyecek huşu kalmamıştır; bütün saray, bütün şehir, bütün ülke bu haberin etkisi altında, hava günlük güneşlikken düşen bir yıldırım karşısındaymışçasına donakalmıştır.

Kapalı kapının ardında Kraliçe hâlâ heyecanlıdır, öfkeden sinirleri hâlâ ayaktadır; geçen sahne korkunç sarsmıştır kendisini – fakat nihayet, şerefini kirleten o hilekârlardan, o sinsi komploculardan biri zapt olunmuştur. Şimdi iyi niyetli herkes ona koşacak, onu tebrik edecek değil midir, bu hain tutuklandığı için? Bütün saray onca zaman zayıf karakterli diye bilinen, ama şimdi gözünü kırpmadan bütün papazların en değersizini alaşağı eden kralın azmini övmeyecek midir? Fakat gariptir: Kimse gelmez. Hanım arkadaşları bile mahcup bakışlarla uzak durur, çok sessiz bir gündür o gün Trianon’da ve Versailles’da. Aristokrasi kendi ayrıcalıklı sınıfından birinin bu kadar şeref kırıcı bir muameleye tabi tutulmasından duyduğu kızgınlığı gizlemeye gerek duymamaktadır; Kardinal Rohan ise ki XVI. Louis, eğer kendisini Kral’ın kişisel yargısına teslim ederse merhamet göstereceğini bildirmiştir; ilk dehşetinden kurtulur kurtulmaz, bu lütfu soğukça reddeder ve hakkında hükmü Parlamento’nun vermesini tercih eder. Sabırsız Kraliçe’nin içini bir huzursuzluktur alır. Ulaştığı başarının tadına varamamaktadır Marie-Antoinette: Akşamleyin nedimeleri kendisini gözyaşları içinde bulur.

Fakat çok geçmeden, o eski hafifliği yine üste çıkar. “Bana gelince,” diye yazacaktır, o delifişek haliyle yine kendini aldatarak, ağabeyi Joseph’e, “bu iğrenç skandal hakkında bir şey daha duymayacağımız için gayet memnunum.” Öyle ya, aylardan ağustostur, Parlamento’daki dava ise en iyi ihtimalle aralıkta olacaktır, hatta belki gelecek yıl – o zaman ne diye böyle bir safrayla uğraşsın insanın zihni? Herkes isterse dedikodu etsin ya da homurdansın, ne çıkar ki! Öyleyse, gelsin hemen pudra çanağı, gelsin yeni kostümler, böyle bir fasa fiso yüzünden o nefis komedi iptal olunacak değil ya. Provalar yine kendi düzeninde ilerler, kraliçe Sevil Berberi’ndeki neşeli Rosina’nın rolünü okumaya devam eder; belki hâlâ durdurulması için geç kalınmamış olan o büyük davayla ilgili polis raporlarını okuyacağı yerde. Fakat bu role de bir hayli kayıtsızca çalışmış gibidir. Yoksa, partneri Basilio’nun iftiranın gücünü dile getirdiği sözleri karşısında irkilip düşünmeden edemezdi.

İftira! İftirayı küçümsemekle kimi küçümsemiş olduğunuzun farkında değilsiniz! Ben onun en şerefli insanları alt ettiğini görmüşümdür. İnanın bana, ne sıradan bir kötülük, ne bir alçaklık ne de saçma bir hikâye vardır, ki işe iyi girişilirse, büyük bir şehrin aylaklarına aşılanması mümkün olsun; hele bizim bu ülkemizde bu sanatın öyle ustaları var ki... Önce alçak bir sestir, fırtınanın önünden kaçan bir kırlangıç gibi geçer yanımızdan, pianissimo122, bir mırıltıdır ve kaybolur, fakat uçarken de zehirli tohumunu saçar. Bir ağız yakalar tohumu, piano, piano123, maharetle kulağa fısıldar. Uğursuzluk gelmiştir işte, büyür, gerinir, yollara düşer, ağızdan ağıza dolaşır, Şeytan gibi koşturur. Ve birden, Tanrı bilir nasıl, dikiliverir iftira, ıslıklar çıkararak, gözle görülür şekilde kabararak yükselir, hortum gibi döner, döner, yakalayıp sürükler, gök gürültüsü olur, gökyüzünü kaplayan, herkesi saran bir çığlık, aleni bir kreşendo, bir nefret ve hakaret korosu olur çıkar. Hangi şeytan, ona karşı durabilir ki?

Fakat Marie-Antoinette her zaman olduğu gibi, karşısındakini doğru dürüst dinlememiştir. Yoksa muhakkak kavrayacaktır. Bu söylenen hafif bir oyunun gevezeliği değil, onun kendi kaderidir. Rokoko komedisi 19 Ağustos 1785’teki bu son temsille kesin olarak sona ermektedir: Incipit tragoedia.124

115. (Fr.) Ailenin İspanyol kanadına Fransız tahtındaki haklarına dair önemli duyuru. (Y.N.)

116. (Fr.) Kötü niyetli, dolandırıcı. (Ç.N.)

117. (Fr.) Rezil herif. (Y.N.)

1181. (Fr.) Sırasıyla: Aşağılık piskopos; yanlış fikirlerle dolu akıl; akım derken bokum diyen bu adam; kötü adam; gerçek müsrif. (Y.N.)

119. (Alm.) Almanya ve İskandinavya’da düke değil doğrudan imparatora bağlı olan eyalet kontu. (Ç.N.)

120. (Fr.) Büyük giriş. (Y.N.)

121. Alman İmparatorluğu’nda belirli yüksek memurlara imparator tarafından verilen prenslik unvanının sahibi. (Ç.N.)

122. (İt.) Çok yavaş. (Y.N.)

123. (İt.) Yavaş yavaş. (Y.N.)

124. (Lat.) Tragedya başlıyor. (Y.N.)

Kolye skandalı

Peki, gerçekte nedir olup biten? Bunu inanılır bir şekilde dile getirmek kolay değil; çünkü kolye skandalı, gerçekten olup bittiği şekliyle, olabilecek şeylerin en olmayacak, bir romanda okunsa inanılmayacak gibisidir. Fakat gerçeğin aklına yüce bir fikir gelmeye, bu da öyküler uydurmaya yatkın bir gününe rastlamayagörsün, hayal zenginliği ve olayların çetrefilliği bakımından en değme yazara taş çıkartır. Fakat böyle olunca da, hiçbir yazar gerçeğin işine karışmasa, onun dâhiyane buluşlarının üstüne bir de kendi yakıştırmalarını eklemeye kalkışmasa daha iyi olur: Der Grosskophta’da kolye skandalını dramlaştırmaya çalışan Goethe bile, gerçekte tarihin en cüretkâr, en baş döndürücü, en heyecan verici düzenbazlıklarından birini kuru ve tutuk bir eğlenceye dönüştürür. Molière’in bütün komedileri toplansa haydutların, dolandırıcıların, dolandırılanların, soytarılarla bunlara oyuncak olanların bu kadar rengârenk ve keyifli bir mantık örgüsü içinde bir araya geldiği böyle bir entrika, hırsız bir saksağanın, şarlatanlığın bütün hünerlerine vâkıf bir tilkinin ve her söylenene inanan bir ayının, dünya tarihinde gelmiş geçmiş en çılgınca maymunlar komedisini sahnelediği başka bir curcuna daha bulunamaz.

Her gerçek ve doğru komedinin merkezinde bir kadın vardır. Kolye skandalındaki kadın, kavga edip ayrılmış bir asilzade adamla kötü yola düşmüş bir hizmetçi kadının pis, kendi haline bırakılmış kızı olarak büyür, yalınayak, tarlalardan patates çalmakta ve bir lokma ekmek karşılığında köylülerin ineklerini otlatmaktadır. Babanın ölümünden sonra anne işi fahişeliğe, kız ise başıboş sürtmeye döker; yedi yaşındadır ve günün birinde yoluna, feryat figân sadakasını dilendiği ve iyice şaşırttığı Boulainvilliers Markizi çıkmasa açlıktan ölecektir: “Valois’ların kanından olan bu fakir yetime merhamet edin!” Ne? Böyle bitli, açlıktan yarı yarıya ölmüş bir çocuk, kral soyundan mı geliyor? Dini bütün Louis’nin mukaddes kanını mı taşıyor? “Olamaz,” diye düşünür Markiz. Fakat yine de, arabasını durdurup küçük dilenciyi sorguya çeker.

İnsanın kolye skandalında, daha baştan itibaren, en olmayacak şeyi gerçek kabul etmeye alışması lazım geliyor; en şaşırtıcı şeyler gerçek oluyor bu öyküde. Bu Jeanne gerçekten, Jacques de Saint-Rémy’nin meşru çocuğudur, av hırsızı, ayyaş ve köylülerin yaka silktiği bir adamdır bu; fakat yine de, rütbe ve eskilik bakımından Bourbonlardan hiç geri kalmayan Valois’ların doğrudan doğruya halefi olur. Bir kral evladının bu kadar akıllara durgunluk verici bir şekilde böyle bir sefalete düşmesinden etkilenen Boulainvilliers Markizi, kızı küçük kız kardeşiyle birlikte yanına alır ve ikisinin bir yatılı okulda eğitim görmelerinin masrafını üstlenir. Jeanne on dört yaşında bir terzi kadının yanında çıraklığa başlar, çamaşırcılık, ütücülük, suculuk, çamaşır terziliği yapar ve sonunda aristokrat kızlarını alan bir manastıra yerleştirilir.

Fakat rahibe olmak için küçük Jeanne’ın pek kabiliyeti olmadığı çok geçmeden görülecektir. Babasının serseri kanı kaynamaktadır damarlarında, yirmi iki yaşındayken azmeder, kız kardeşiyle manastırın çitini aşıp kaçar. Cepte para yok, kafada macera çoktur, Bar-sur-Aube’da belirirler. Güzel bir kız olan Jeanne orada, küçük aristokrasiden bir jandarma subayı bulur, Nicolas de La Motte; çok geçmeden onunla evlenir, hem de son anda olur bu iş, çünkü rahibin bu evliliği takdisi çoktan yolda olan ikizlerin gelişinden hemen bir ay önce olabilmiştir. Madam La Motte; aslında, ahlak bakımından mezhebi bu kadar geniş bir adamla –hiçbir zaman kıskançlık etmemiştir– huzur içinde bir küçük burjuva hayatı sürebilirdi. Fakat “Valois kanı” hakkını istemektedir; bu küçük Jeanne’ın kafasında daha baştan bir tek fikir vardır: Yükselmeli! Nasıl, hangi yollardan olursa olsun. Önce, iyiliğini gördüğü Boulainvilliers Markizi’nin başına ekşir ve ne şans ki, kadının kendisini Zabern’de, Kardinal Rohan’ın sarayında kabul edeceği tutar. Güzeldir ve beceriklidir ya, hemen bu kibar ve iyi niyetli kardinalin zaafını kullanmayı başarır. Kardinal’in teşebbüsüyle kocası –herhalde görünmez bir çift boynuz karşılığı olarak– hemen şövalye beratını elde eder ve birikmiş borçları ödenir.

Jeanne şimdi yine haline şükredebilirdi. Fakat yukarıya doğru yaptığı bu hoş sıçramayı yalnızca bir aşama olarak görmektedir. Kocası La Motte, Kral tarafından şövalye tayin edilmiştir ya, adam da şimdi kendine, kendi iradeişahanesiyle, bilaharç, kontluk bağışlar. İnsan gerçekten, eğer “Kontes Valois de La Motte” gibi tumturaklı bir isimle şişinebiliyorsa, sadaka gibi lütuf akçesi ve mütevazı bir subay maaşıyla taşrada kalıp ziyan mı olmalı? Ne saçma! Böyle bir isim, ne kadar kendini beğenmiş ve ahmak varsa güzelce yolmakta kararlı, gözü kara güzel bir kadın için senede 100.000 livre değerindedir. İki düzenbaz bu amaçla Paris’te, Neuve-Saint-Gilles Caddesi’nde bir evin tamamını kiralar, tefecilere Kontes’in, Valois soyundan olmakla miras hakkı iddia ettiği uçsuz bucaksız çiftliklerden dem vururlar ve ödünç aldıkları eşyayla bir yüksek sosyete oyunu sahnelerler – gümüş çatal bıçak hep yalnızca üç saatliğine olmak üzere, yakındaki bir dükkândan kiralanmaktadır. Sonunda, Paris’te alacaklıları fazla sıkıştırmaya başlayınca, Kontes Valois de La Motte, Versailles’a çıkıp saraya taleplerini yönelteceğini açıklar.

Tabii, sarayda tek bir kimseyi tanımamaktadır, böyle olunca, yalnızca Kraliçe’nin bekleme odasına kabul edinceye kadar güzel bacaklarına kara sular inecektir. Fakat bu yırtık dolandırıcı, oynayacağı oyunu çoktan düşünmüştür. Diğer ricacılarla birlikte Madam Elisabeth’in kabul odasında beklerken aniden baygınlık geçirir. Herkes başına üşüşür; kocası, Kontes’in o yüksekten uçan ismini anar ve gözünde yaşlarla, baygınlığın nedeninin yıllar süren açlık ve bunun yol açtığı takatsizlik olduğunu anlatır. Turp gibi hasta öyle merhamet görür ki, sedyeyle evine taşınır, ardından 200 livre gönderilir ve maaşı 800 livre’den 1.500 livre’e çıkarılır. Fakat bu bir Valois için sadaka değil de nedir? Öyleyse, aynı tezgâhı bir daha, bir daha kurmalıdır, Kontes Artois’nın bekleme odasında ikinci bir baygınlık daha geçirir, Kraliçe’nin geçeceği yer olan Aynalı Galeri’de de bir üçüncüsünü. Maalesef bu zorlu dilencinin, cömertliğine özellikle güvendiği Marie-Antoinette’in bu olaydan hiç haberi olmaz, Versailles’da dördüncü bir bayılma da şüphe uyandıracaktır; bunun üzerine ikili pek ahım şahım olmayan bir ganimetle Paris’e döner. Elde ettikleri şey umduklarının yanına yaklaşmamaktadır. Tabii ki, bunu ağızlarından kaçırmamaya pek özen gösterirler, tersine, Kraliçe’nin kendisini sevgili akrabası olarak ne büyük bir âlicenaplıkla, ne kadar candan karşıladığını anlatırlar da anlatırlar. Ve ortada, Kraliçe’nin meclisinde saygın bir yeri olan bir Kontes Valois’yı tanıyor olmanın önemine inanan bol bol insan olduğundan, çok geçmeden bir sürü yağlı koyun gelir kırpılacak; iki düzenbazın kredisi bir süre için yine düzelmiştir. Bu borca batmış iki dilenci, bütün bir malikâne personeli edinirler –mundus vult decipi125– bu personelin başında sekreter dedikleri biri vardır, Rétaux de Vilette adındaki bu adam gerçekte asil kontesin yalnızca katakullilerini değil, yatağını da fütursuzca paylaşmaktadır, hatta ikinci bir sekreter olan Loth ise ruhban sınıfındandır. Buna ek olarak arabacılar, uşaklar, oda hizmetçileri tutulur, çok geçmeden Neuve-Saint-Gilles Caddesi’nde pek şen bir hayat yaşanmaya başlar. Bu evde eğlenceli oyun partileri vardır, gerçi tuzağa düşen kazlar için pek getirisi olmamaktadır; fakat yine de ne idüğü belirsiz hanımlar sayesinde neşeli geçen partilerdir. Ne var ki, son zamanlarda, alacaklı ve icra memuru olduğunu söyleyen o tedirgin edici kişiler askıntı olmaya başlamıştır ve aradan geçen bunca haftadan, aydan sonra nihayet para görmek gibi yakışıksız taleplerde bulunmaktadırlar. Muhterem çift için deniz bir kere daha bitmiştir, küçük numaralar artık işe yaramamaktadır. Büyük bir vurgun için işe koyulmanın zamanıdır.

Büyük boyda bir dolap çevirmek için hep iki şeye gerek vardır: büyük bir dolandırıcı ile büyük bir ahmağa. Ne mutlu ki bu ahmak çoktan ellerinin altındadır: Ve bu kimse Fransız Akademisi’nin aristokrat üyesi, itibarlı Strasbourg Piskoposu, Fransa’nın İhsancıbaşısı, Kardinal Rohan’ın ta kendisidir. Tamamen zamanının adamı, ötekilerden ne daha kurnaz ne daha aptal, dış görünüşüyle büyüleyici biri olan bu Kilise büyüğü de yüzyılının hastalığını çekmektedir: kolay inanırlık. İnsanlık asla bir inancı olmadan uzun süre yaşayamaz; öte yandan, yüzyılın putu Voltaire, Kilise inancını moda olmaktan çıkardığı için, bunun yerine XVIII. yüzyıl salonlarına batıl inanışlar sızmaya başlamıştır. Simyacılar, Kabalacılar, Gül-Haçlılar, şarlatanlar, kara büyücüler ve mucize yaratan hekimler için bir altın çağ başlamaktadır. Hiçbir soylu bey, hiçbir monden hanım yoktur ki, Cagliostro’nun loncasında, Saint-Germain Kontu’yla yemekte, Mesmer’in manyetizma seanslarında bulunmuş olmasın. Bu “aydınlanmış” hovardalar tam da o kadar açık fikirli oldukları için, generalseler hizmetlerini, kraliçeyseler saygınlıklarını, papazsalar Tanrılarını ciddiye almaz oldukları için, karşılarındaki dehşetli boşluğa karşı metafizik, mistik, tabiatüstü, akıl erdirilmez herhangi bir oyun oynama ihtiyacı içindedirler ve bunca uyanıklıklarına, zekâlarının bunca kıvraklığına rağmen, eşsiz bir ahmaklıkla en beceriksiz dolandırıcıların bile tuzağına düşerler. Cagliostro, Zabern’deki saraya yerleşmiş, ev sahibinin parasını ve aklını beceriyle yolup durmaktadır. Şimdi, nasıl kâhinlerle haydutlar birbirlerini hemen ilk bakışta tanırsa, burada da Cagliostro ile La Motte’un karşılaşmasında böyle olmuştur; beriki, kardinalin bütün gizli arzularını bilen Cagliostro’dan Rohan’ın en gizli arzusunu da öğrenir, Fransa’nın başbakanı olmaktır bu arzu, korktuğu tek engelin ne olduğunu da bulup çıkarır: Kraliçe Marie-Antoinette’in kendi şahsına karşı gösterdiği o bilinen, fakat kendisinin nedenini açıklayamadığı tepki. Bir erkeğin zaafını bilmek demek, yırtık bir kadın için daima onu çoktan avucunun içine almış olmak demektir; düzenbaz hanımefendi bir telaş öyle bir dolap kurar ki, döndürmek için koştuğu piskopos olacak beygir ter yerine altın dökmeye başlar. La Motte, 1784 Nisanı’nda, “sevgili dostu” Kraliçe’nin ne kadar büyük bir samimiyetle kendisine sırlarını açtığı yolunda, arada sırada birkaç laf eder olur; gittikçe öyle güzel hikâyecikler uydurmaya başlar ki, yüreğinde bir kötülük olmayan kardinalde, bu çıtı pıtı hanımcığın kendisi için kraliçe nezdinde ideal bir elçi olabileceği inancı uyanır. Elbette, kırgınlık hissetmektedir, majestelerinin yıllardır yüzüne bile bakmayışından, bunu La Motte’a itiraf etmekten çekinmez; oysa kendisi ona samimiyetle hizmet etme iznine nail olmaktan daha büyük bir mutluluk düşünmemektedir. Ah, birisi olsa da, Kraliçe’ye kendisinin duyguları konusunda gerçeği sonunda anlatabilse! “Sırdaş”ı La Motte, Rohan’ın derdine kulak verir, ortak olur ve Marie-Antoinette’e onun lehinde bir şeyler söyleyeceğini vaat eder, derken Rohan da bu kadının tavsiyesinin ne biçim ağırlığı olduğuna şaşar kalır; çünkü daha mayıs çıkmadan, La Motte Kraliçe’nin fikir değiştirdiğini ve Kardinal’e yakında bu değişikliği gösteren gizli bir işaret vereceğini müjdelemiştir; fakat herkesin görebileceği bir işaret olmayacaktır bu henüz: Kraliçe gelecek saray kabulünde ona belli bir şekilde, gizlice baş eğerek işaret verecektir. İnsan bir şeye inanmak istemesin, bayıla bayıla inanır. İnsan bir şey görmek istemesin, pek kolaylıkla görür. Gerçekten, içinde kötülük olmayan Kardinal, bir sonraki kabulde, Kraliçe’nin baş eğişinde belli bir “nüans” fark ettiğini zanneder ve bunu canla başla uğraşarak sağlayan aracı kadının eline dükaları sayar.

Fakat Madam La Motte için bu altın madeni daha yeterince değerlendirilmemiştir. Kardinali giydiği deli gömleğine daha da sıkı sarmak için, ona kraliçelerinin teveccühünü gösteren daha elle tutulur bir şey vermelidir. Mektup nasıl olur acaba? Ne diye tutmaktadır insan böyle gözü kara bir sekreteri evinde ve yatağında? Rétaux gerçekten, tereddütsüz, Marie-Antoinette’in elyazısıyla, arkadaşı Valois’ya yazılmış mektuplar döşenir. Hele o çılgın bu mektupları sahici sanıp hayran hayran seyrediyorsa, niçin bir adım daha atmamalı bu kârlı yolda? Niçin Rohan ile Kraliçe arasında gizli bir mektuplaşma tezgâhlayıp adamın kasasının dibini görmemeli? La Motte’un tavsiyesi üzerine, gözleri kamaşmaktan görmez olmuş kardinal şimdiye kadarki davranışının ayrıntılı bir şekilde nedenlerini açıklayan bir mektup yazar, günlerce üzerinde çalışıp orasını burasını düzeltir ve sonunda temize çekip bu kelimenin tam anlamıyla hizmeti parayla ödenmez kadına teslim eder. Ve, bak hele, gerçekten bir sihirbaz, gerçekten Kraliçe’nin en samimi arkadaşı değil midir bu kadın? Hemen birkaç gün sonra Madam La Motte beyaz nervürlü kâğıt üzerine yazılmış, küçük boyda, kenarları altın yaldızlı bir köşesinde Fransız zambağı görülen bir mektupçuk getirir. Hep o kadar erişilmez olan, mesafe koyan, mağrur Habsburglu Kraliçe şimdiye kadar aşağıladığı kuluna şöyle yazmaktadır: “Sizi artık suçlu olarak görmek mecburiyetinde olmadığımdan memnunum; dilediğiniz kabulü ise size henüz sağlayamayacağım. Şartlar böyle bir kabule müsaade eder etmez size haber vereceğim. Ketum olunuz!” Dolandırılan adamın sevinçten içi içine sığmamaktadır, La Motte’un tavsiyesi üzerine Kraliçe’ye teşekkür eder, tekrar mektup alıp tekrar mektup yazar ve yüreği Marie-Antoinette’in en yüksek teveccühüne layık olmanın gururu ve özlemiyle dolup taşarken, La Motte da onun ceplerini boşalttıkça boşaltır. Bu cüretkâr oyun, bütün canlılığıyla sürmektedir.

Yazık ki, bu komedide hâlâ oyuna çıkmamış önemli bir kişi vardır, ki bu da oyunun başkişisidir: Kraliçe. Fakat o işin içine girmeden bu tehlikeli dolap uzun uzadıya dönemez, çünkü gerçekte Kraliçe’nin buz gibi bakışlarını o nefret ettiği yüzünün hep ötelerinde bir yerlere yönelttiği ve asla hitap etmediği kişi insanların en safı bile olsa, kendisine kraliçenin selam verdiği sürgit anlatılabilir bir öykü değildir. Zavallı çılgının sonunda işin içinde bit yeniği sezmesi tehlikesi gittikçe büyümektedir. Bu durumda iyice gözü kara cinsinden bir hamle düşünülmelidir. Kraliçe’nin şahsen Kardinal’le konuşması tabii ki söz konusu olmadığına göre o ahmağın Kraliçe’yle konuşmuş olduğuna inanmasını sağlamak yetmez mi? Acaba, bütün düzenbazlıkların en sevdiği zamanı, karanlığın bastığı saati ve uygun bir yeri, örneğin Versailles Parkı’nda herhangi, gölgeli bir köşeyi seçip Rohan’la Kraliçe’nin iki çift laf öğretilmiş bir benzerini bir araya getirmek nasıl olur? Geceleyin bütün kediler karadır; zaten Kardinal’in o heyecanlara kapılmış, aklı başından gitmiş haliyle düşeceği bu oyunun aldatıcılığı da Cagliostro’nun gözbağcılıkları ve görgüsüz bir kâtibin elinden çıkmış altın kenarlı mektuplardan daha aşağı kalacak değildir.

Fakat bir figüran, bugün film setlerinde söylendiği üzere, bir “dublör” böyle alelacele nerede bulunur? Eh, her cinsten ve boydan, zayıfından toplusundan, incesinden irisinden, sarışınından esmerinden gayet yardım seven hanımların ve hanımcıkların sabah akşam iş gereği bir aşağı bir yukarı yürüdükleri yerde; Paris’in fahişelik merkezi Kraliyet Sarayı Bahçesi’nde. Bu nazik seçip getirme işini “Kont” de La Motte üstlenir; uzun uzadıya araması gerekmeden buluverecektir Kraliçe’nin yerini alacak benzerini, Nicole adlı genç bir hanım –sonra adı Barones d’Oliva olur– güya şapkacıdır, gerçekte ise kadın müşterilerden çok erkeklere hizmet etmekle meşguldür. Onu bu hafif rolü üstlenmeye razı etmek pek zahmete mal olmaz, “Çünkü,” diye açıklayacaktır Madam La Motte hâkimlerine, “kendisi çok aptaldı.” 11 Ağustos günü bu aşk hizmetkârı Versailles’a, kiralanmış bir daireye getirilir, üzerine Kontes Valois kendi eliyle, Kraliçe’nin, Madam Vigée-Lebrun tarafından yapılmış portresinde giydiğine tıpatıp benzetilerek yapılmış, beyaz benekli bir muslin rop giydirir. Bir de itinayla pudralanmış saçına yüzü gölgeleyen, geniş kenarlı bir şapka oturtuldu mu, on dakikalığına kraliyetin ihsancıbaşısı karşısında kraliçeyi oynayacak olan, bu arada hafif bir ürküntüye kapılmış fettan tazeyi salın gitsin akşam karanlığının bastığı parka! Bütün çağların en cüretkâr haydutluk komedisi başlamıştır.

La Motte çifti tebdilikıyafet etmiş düzmece kraliçesiyle Versailles teraslarından süzülüp geçer. Gökyüzü üstlerine, haydutlara karşı hep lütufkâr olduğu üzere, aysız bir karanlık sermektedir. Venüs Korusu’na inerler, burada çamların, sedirlerin, ladinlerin gölgesinde bir siluetten fazla bir şey görmek pek mümkün değildir, yani aşk oyunlarına büyülü bir şekilde uygun, bu harikulade soytarılık oyununa ise daha bile uygun bir yerdir burası. Zavallı küçük yosmacık titremeye başlar. Bu elin yabancıları, nasıl bir maceraya sürüklemiştir kendisini? Ona kalsa kaçıp gidecektir. Korku içinde, elindeki gülü ve emredildiği üzere burada kendisine hitap edecek olan kibar bir beye vereceği pusulayı tutmaktadır. Derken çakıllar gıcırdar bile. Bir adam silueti görünür, bu Rétaux’dur, kralın bir uşağı rolünde Rohan’ı getirmektedir. Nicole birdenbire kuvvetle öne itildiğini hisseder – yanındaki iki çöpçatan karanlık yutmuşçasına kaybolur. Yalnız başına kalakalmıştır, doğrusu yalnız da değil; çünkü kendisine doğru uzun boylu, zayıf, şapkasını alnına indirmiş, yabancı bir adam yürümektedir: Bu, kardinaldir.

Gariptir, ne kadar soytarıca davranmaktadır bu yabancı. Saygıyla yere kadar eğilir, yosmanın elbisesinin eteğini öper. Şimdi Nicole’ün ona gülü vermesi gerekmektedir, bir de hazırlanmış mektubu. Fakat şaşkınlığı içinde gülü düşürür ve mektubu unutur. Ve boğazı düğümlenerek, kendisine güçbela ezberletilmiş birkaç sözcüğü kekeler: “Geçmişteki her şeyin unutulduğunu umut edebilirsiniz.” Bu sözler yabancı kavalyeyi ölçüsüz bir sevince boğmuş görünmektedir, tekrar tekrar eğilir, gözle görülür bir saadet hali içinde, en hizmetkârane teşekkürlerini sunar, zavallı küçük şapkacıysa, bu teşekkürün ne olduğunu anlamaz. O yalnızca korkmakta, herhangi bir şey söyleyerek kendini belli etmekten ölesiye korkmaktadır. Fakat Tanrı’ya şükür ki, o sırada çakıllar yine gıcırdar, hızlı adımlar yaklaşır, biri alçak sesle ve heyecanla seslenir: “Çabuk, çabuk gidiniz! Madam ve Artois Kontesi çok yakındalar.” Söylenen, etkisini yapar, kardinal korkuya kapılır ve bir telaş, Madam La Motte’un eşliğinde oradan uzaklaşır, bu arada soylu zevci de küçük Nicole’ü geri götürür; bu komedinin düzmece kraliçesi kalbi çarpa çarpa sarayın yanından geçip giderken, içeride, gecenin kendi gibi karanlık camların ardında gerçek Kraliçe her şeyden habersiz uyumaktadır.

Aristophanes’e layık dolap başarıyla döndürülmüştür. Kardinal, bu zavallı öküz, artık kafasının üstüne, bütün aklını başından alan bir darbe yemiştir. Şimdiye kadar, hissettiği güvensizliği hep uyuşturmak gerekmiştir, verilmiş sanılan baş selamı yalnızca yarım bir delil olmuştur, mektuplar da öyle; fakat şimdi, bu dolandırıcılık kurbanı, Kraliçe’nin ta kendisiyle konuşmuş olduğunu ve onun kendisini affettiğini bizzat ağzından işittiğini sandığına göre, Kontes La Motte’un her bir sözü, İncil’den de daha gerçek gelecektir kulağına. Yol iniş de olsa çıkış da olsa La Motte’un dümen suyundadır artık. Bu akşam Fransa’da ondan daha mutlu bir insan yoktur. Rohan kendini başbakan olarak, Kraliçe’nin gözdesi olarak görmektedir bile.

Birkaç gün sonra La Motte, Kardinal’e, Kraliçe’nin teveccühünün bir kanıtını daha iletir. Majesteleri –Rohan onun yüreğinin ne kadar merhametli olduğunu elbet bilirmiş– zor duruma düşmüş asil bir ailenin eline 50.000 livre ulaştırmak istemektedir; fakat şu sıra ödeme yapmasına engel bir durum vardır. Acaba Kardinal bu hayırperverliği onun yerine üstlenecek midir? Rohan, alabildiğine mutlu, Kraliçe’nin o devasa gelirlerine rağmen ödeme zorluğu içinde olduğuna bir an bile şaşmaz. Bütün Paris bilmektedir ya, sürekli borç içinde olduğunu. Hemen, Cerf-Beer adlı bir Alsace Yahudisini çağırır, ondan 50.000 ödünç alır, iki gün sonra bu altınlar takır takır La Motte’ların masasının üstüne dökülür. Şimdi artık kuklayı oynatacak ipler geçmiştir ellerine. Üç ay sonra dozu artırırlar; Kraliçe bir kere daha para arzu etmektedir, Rohan da hamisinin hizmetine bir an önce koşabilmek için rehine mobilya ve gümüş eşya verir.

Artık Kont ve Kontes de La Motte için cennetimsi bir zaman başlamıştır. Kardinal ta uzakta, Alsace’ta oturmakta ama parası neşeyle onların cebinde şıngırdamaktadır. Artık endişelenmeleri gerekmeyecektir, parayı sayan bir soytarı bulunmuştur. Kendisine ara sıra kraliçe adına bir mektup yazılacaktır, o da sökülecektir dükaları. O zamana kadar vur patlasın, çal oynasın, yarını düşünmek de ne oluyormuş! Yalnızca hükümdarlar, prensler, kardinaller değildir bu hafif çağda düşüncesiz olan, haydutlar da öyledir. Alelacele, Bar-sur-Aube’da şatafatlı bir bahçesi ve zengin bir çiftliği olan bir köy evi alınır, bu yüksek malikânede altın tabaklardan yenir, pırıl pırıl kristallerden içilir, oynanır, müzik yapılır, en üst sosyete Kontes Valois de La Motte’un cemiyetine dahil olabilmek için akın eder. Ne güzeldir, böyle ahmakların olduğu bir dünya!

Oyunda üç kere en yüksek kâğıdı çeken, düşünmeden dördüncü defa da en büyük cüreti gösterip banko diyecektir. Beklenmedik bir rastlantı La Motte’un eline koz asını verir. Verdiği davetlerden birinde, birisi, saraya iş yapan zavallı kuyumcular olan Böhmer ile Bassenge’ın büyük sıkıntılar içinde olduğunu anlatır. Bütün sermayelerini ortaya koyup, epey de borçlanıp insanın yeryüzünde gördüğü en şahane elmas kolyeye yatırım yapmışlardır. Bu süs aslında Dubarry için hazırlanmıştır, çiçek felaketi XV. Louis’yi öbür dünyaya göçürmese, o da mutlaka almış olacaktır kolyeyi; ardından İspanya sarayına teklif etmişlerdir, üç kere de mücevherat çılgını olan ve hep her şeyi, uzun boylu fiyat sormadan alıveren Marie-Antoinette’e. Fakat Louis, o sıkıcı tasarruf ustası, 1 600.000 livre’i cebinden çıkarmak istememiştir; kuyumcular da şimdi gırtlaklarına kadar borca batmış haldedir, faizler o güzel elmasları yemeye başlayacaktır neredeyse; herhalde bu harika kolyeyi, onunla birlikte de sahip oldukları bütün paralarını tekrar dağıtmaları gerekecektir. Acaba kendisi, Kontes Valois, değil mi ki Kraliçe Marie-Antoinette’le bu kadar samimidir, acaba arkadaşı kraliçelerini bu mücevheri satın almaya razı edemez mi, taksitle tabii, en iyi koşullarla? Kendisi de hatırı sayılır para kazanabilecektir bu işten. Kraliçe üzerinde etkili olduğu yolundaki efsanenin ayakta kalmasına büyük özen gösteren La Motte, konuşup yardımcı olmaya çalışacağını söyler ve 29 Aralık günü iki kuyumcu, bu harika mücevher kutusunu göstermek üzere Neuve-Saint-Gilles Caddesi’ne getirir.

Ne manzaradır bu! La Motte’un kalbi duracak gibi olur. Gün ışığında bu elmaslar gibi, onun akıllı kafasında da küstahça düşünceler pırıldamakta, uçuşmaktadır: Acaba şu baş eşek kardinalin kolyeyi Kraliçe için gizlice satın alması sağlansa nasıl olur? Adam Alsace’tan yeni dönmüştür ki, La Motte onu sıkı bir kıskaca alır. Yeni bir teveccühün el ettiğini söyler. Kraliçe, tabii zevcinin haberi olmadan değerli bir mücevher almak istemekte, bunun için de ketum bir aracıya gerek duymaktadır; güveninin işareti olarak, bu gizli ve şerefli görevi vermek için Rohan’ı düşünmüştür. Gerçekten, La Motte hemen birkaç gün sonra bir zafer haberi verircesine, Böhmer’e bir alıcının bulunduğunu bildirerek adamı mutluluğa boğar: Kardinal de Rohan. 29 Ocak günü Kardinal’in sarayında, Hôtel de Strasbourg’da, satış sözleşmesi yapılır: 1 600.000 livre, iki yıl içinde, altı aylık dört vadeyle ödenecektir. Mücevher 1 Şubat’ta teslim olunacak, ilk taksit 1 Ağustos 1785’te verilecektir. Kardinal koşulları kendi eliyle imzalayıp La Motte’a verir; bu da sözleşmeyi “arkadaş”ı Kraliçe’ye iletecektir; dolandırıcı kadın hemen ardından, 30 Ocak’ta majestelerinin bütün şartları uygun bulduğu haberini getirir.

Fakat – ahırın kapısına bir adım kala inadı tutar şimdiye kadar alabildiğine uysal davranan eşeğin. Nihayetinde işin içinde bir milyon ve altı kere yüz bin livre vardır, en hovarda prens için bile hatırı sayılır bir meblağ! Böyle devasa bir kefalet altına giren için hayat memat meselesidir bu, elinde hiç değilse borç senedi gibi bir şey, Kraliçe’nin imzaladığı bir belge olsun ister. Yazılı bir şey mi? Memnuniyetle! Sekreterin işi ne, gücü nedir? Ertesi gün La Motte sözleşmeyi getirir; işte, maddelerden her birinin kenarında Kraliçe’nin elyazısıyla “Onaylanmıştır!” şerhi, sözleşmenin sonunda ise “kendi eliyle” attığı imza vardır: “Marie-Antoinette de France.” Sarayın ihsancıbaşısı, Akademi üyesi, eski bir elçi ve hayallerinde yarının devlet bakanı olan biri azıcık kafasını işletse, Fransa’da bir Kraliçe’nin bir belgeyi asla ön isminden başka türlü bir isimle imzalamayacağını bilecek, dolayısıyla “Marie-Antoinette de France” şeklinde bir imzanın ilk bakışta bile, işin içinde, ustalığı bir yana, en adisinden, gayet bilgisiz bir sahtekâr olduğunu ifşa ettiğini görüp itiraz edecektir. Fakat ne diye kuşku duymalı ki, Kraliçe kendisini bizzat Venüs Korusu’nda gizlice kabul ettiğine göre? Bu gözleri kamaşmış Kardinal, borç senedini asla elinden çıkarmayacağına ve hiç kimseye göstermeyeceğine dair dolandırıcı kadına yemin üstüne yemin eder. Ertesi gün, 1 Şubat’ta kuyumcu mücevheri Kardinal’e getirir, o da akşamleyin, Kraliçe’ye bizzat teslim edildiğinden emin olmak için kendi eliyle La Motte’a götürür. Neuve-Saint-Gilles Caddesi’nde uzun uzun beklemesi gerekmez, çok geçmeden bir erkeğe ait ayak seslerinin merdivenlerden yukarı çıktığı işitilir. Madam La Motte, Kardinal’den bir yan odaya geçmesini rica etmektedir, odanın camlı kapısından teslim işinin usulünce yapıldığını gözleyip onaylayabilecektir. Gerçekten, tamamen siyahlar içinde genç bir adam belirir –tabii yine Rétaux, aslan sekreter– ve kendini şu sözlerle tanıtır: “Kraliçe’nin emriyle geliyorum.” “Ne harika kadın şu Kontes Valois de La Motte,” diye düşünmeden edemez Kardinal, ne kadar büyük bir ketumiyet içinde, ne kadar sadık bir yürekle, ne büyük ustalıkla her şeyi ayarlamıştır! Mücevher kutusunu iç rahatlığıyla La Motte’a teslim eder, kadın da esrarengiz ulağın eline tutuşturur; adam geldiği gibi, tuttuğu yüküyle birlikte bir telaş kaybolur, onunla birlikte kolye de, mahşer gününe kadar yok olur. Kardinal etkilenmiş bir şekilde veda eder: Şimdi, böyle bir dostluk hizmetinden sonra, artık Kraliçe’nin gizli yardımcısı olan kendisinin, artık Kral’ın birinci hizmetkârı, Fransa’nın başbakanı olması uzun sürmeyecektir!

Birkaç gün sonra bir Yahudi kuyumcu Paris polisine başvurarak zarara uğrayan meslektaşları adına şikâyette bulunur: Rétaux de Villette en değerlisinden elmasları öyle düşük fiyatlarla satmaktadır ki, çalıntı olduklarını düşündürtmektedir. Polis bakanı Rétaux’yu önüne getirtir. Buysa, elmasları Kral’ın bir akrabasından, Kontes Valois de La Motte’tan satması için aldığını beyan eder. Kontes Valois ismi, bu asil isim, memur üzerinde hemen bir yumuşatıcı etkisi yapar, ölesiye dehşete düşmüş olan Rétaux’yu alelacele salıverir. Ama yine de: Kontes şimdi, sökülen taşları –uzun süren avın ganimetini hemen kesip parçalamışlardır bu arada– Paris’te okutmanın ahmakça bir tehlikeye atılmak olacağını anlamıştır. Bunun üzerine yiğit kocasının ceplerini elmaslarla doldurup adamı Londra’ya gönderir – New Bond Street ve Piccadilly kuyumcuları böyle bol ve ucuz bir mal kaynağı bulmuş olmaktan gayet memnun kalırlar.

Hayda, şimdi birdenbire para gelmiştir; bu, cüretkârlıkta üstüne olmayan dolandırıcı kadının bile rüyasında görmeye cesaret edemeyeceği kadar, onun da bin katı para. Bu olağanüstü başarının verdiği arsızca cüret içinde, yeni edindiği zenginliği bütün şatafatıyla göstermekten çekinmez. Dörder İngiliz kısrağının çektiği arabalar edinilir, ihtişamlı üniformalar giymiş uşaklar, tepeden tırnağa sim işlemelere boğulmuş bir Zenci, halılar, goblenler, bronzlar, tüylü şapkalar, kıpkırmızı kadifeden bir yatak. Saygıdeğer çift daha sonra, Bar-sur-Aube’daki krallara layık rezidansına taşınırken, alelacele bulunup alınmış bunca değerli eşyayı taşımak için tastamam yirmi dört araba gerekecektir. Bar-sur-Aube, Binbir Gece’ deki gibi, unutulmaz bir eğlence yaşar. Yeni gelen Karun’un kervanının önünden şatafatlı atlı ulaklar ilerlemekte, arkadan beyaz döşemeli, inci beyazı boyalı Berline tipi İngiliz arabası gelmektedir. Çiftin ayaklarını ısıtmak için (gerçi o ayakları bir telaş ülke dışına kaçmakta kullansalar daha hayırlı olacaktır) sarındıkları atlas örtüler, Valois ailesinin armasını taşımaktadır: “Rege ab avo sanguinem, nomen et lilia” – “Kral atamdan almışım kanı, ismi ve zambağı.” Bir zamanların jandarma subayı bir ihtişama bürünmüştür ki: Bütün parmaklarında yüzükler, ayakkabılarında elmaslı tokalar vardır, kahraman göğsünde üç ya da dört saat zinciri pırıldamaktadır ve gardırobunun dökümü –sonradan tutulacak olan mahkeme dosyasından görülebilir– Mecheln dantelleriyle süslü, oyma işli altın düğmeleri ve en kıymetlisinden kordonları olan en az on sekiz adet ipek ya da brokar, yepyeni elbise bulundurmaktadır. Yanındaki zevcesinin lüks bakımından ondan hiç geri kalır tarafı yoktur; bir Hint putu gibi mücevher ışıltıları, pırıltıları yaymaktadır. Böyle zenginlik o küçük Bar-sur-Aube’da görülmüş değildir, çok geçmeden de mıknatıs gibi bir etki yaymaya başlar. Etraftan bütün aristokrasi bu malikâneye akın eder ve orada verilen cömert âlemlerden payını alır; sürülerle uşak, değerli gümüş kaplarda en seçme yemekleri sunmakta, müzisyenler yemek müziği çalmakta, Kont yeni bir firavun gibi şahane mekânlarını arşınlamakta ve insanlara avuç dolusu para dağıtmaktadır.

Kolye öyküsü bu noktada yine o kadar absürd ve fantastik bir hal alır ki, insana hiç olmayacak bir şeymiş gibi gelir. Sahtekârlığın en geç üç-beş, ya da sekiz-on hafta sonra ortaya çıkması gerekmez mi? Nasıl olur da –diye sormaktadır ister istemez olağan akıl– bu iki haydut, sanki polis diye bir şey yokmuşçasına, zenginliklerini bu kadar küstahça bir şatafat içinde gösterebilmektedir? Fakat Madam La Motte aslında tamamen doğru bir hesap yapmaktadır; şöyle düşünür: Gerçekten kötü bir darbe gelecek olursa, arkasına geçeceğimiz iyi bir adam var. İş patlak verirse ne olacak ki, o her şeyi düzene sokacaktır, Mösyö Kardinal Rohan! Fransa’nın ihsancıbaşısı asla istemeyecektir bu skandalın ortaya çıkmasını, yoksa dünya döndükçe bizzat gülünç hale düşecektir. Hiç ses çıkarmadan ve gözünü kırpmadan kolyeyi kendi cebinden ödemeye razı olacaktır. Öyleyse neden korkmalı ki: İşin içinde böyle bir ortak olduktan sonra, damaskodan yatağında rahat rahat uyuyabilir insan. Gerçekten de dert etmezler kendilerine, becerikli Madam La Motte ile saygıdeğer zevci ve kalemine güçlü sekreteri; bunun yerine, insanın ahmaklığından o becerikli elleriyle sağdıkları bitmez tükenmez sermayenin getirisini avuç avuç harcayıp sefa sürerler.

Ufak bir nokta vardır ki, bu arada iyi yürekli Kardinal Rohan’a tuhaf gelmektedir. Hemen ilk resmî kabulde kraliçeyi kıymetli kolyeyle süslenmiş olarak görmeyi beklemiş, belki de tek bir kelime olsun etmesini, sırdaşça bir baş selamı almayı, bütün başkalarının göremeyeceği kadar kapalı ve yalnızca kendisi için anlaşılır bir takdir jesti görmeyi umut etmiştir. Ne gezer! Marie-Antoinette her zamanki soğukluğuyla önünden geçer gider, kolye beyaz boynunda ışıldamaz. “Kraliçe benim kolyemi niçin taşımıyor?” diye sorar nihayet La Motte’a, iyice şaşırmış olarak. Kurnaz kadın yanıt bulmakta hiçbir zaman zorlanmamıştır ki: Parası tamamen ödenmediği sürece kolyeyi taşımak Kraliçe’ye ters gelmektedir. Ancak ödenince yapacaktır kocasına sürprizi. Sabırlı eşek yine başını samana sokar ve bu yanıtla yetinir. Fakat nisan yavaş yavaş mayısa döner, mayıs haziran olur, ilk 400.000 livre’in ödeme günü olan 1 Ağustos gittikçe yaklaşır. Zaman kazanmak için yeni bir hile düşünür dolandırıcı. Kraliçe düşünmüş, diye anlatır, fiyatı yine de çok fazla buluyormuş; kuyumcular 200.000 livre inmezse, kolyeyi geri göndermekte kararlıymış. Kurnaz kadın, aklı sıra kuyumcuların uzun uzadıya tartışmalara gireceğini, böylece de zaman geçeceğini hesap etmektedir. Fakat yanılır. Fiyatı zaten çok yüksek tutmuş olan ve çoktandır etekleri tutuşmuş olan kuyumcular öneriyi hiç itirazsız kabul eder. Bassenge bir yazı hazırlayıp Kraliçe’ye indirime razı olduklarını belirtir, Böhmer de, Rohan’ın izniyle bu yazıyı zaten başka bir mücevher teslim edeceği tarih olan 12 Temmuz günü Marie-Antoinette’e verir. Mektup şöyle demektedir:

Majesteleri, bize teklif edilmiş olan ve bizim de bütün gayretimiz ve hürmetimizle kabul ettiğimiz yeni tediye şartlarının Majestelerinizin emirlerine karşı sadakatimizin ve itaatimizin yeni bir delili olarak nazarı itibara alındığını farz etmeye mezun olduğumuz için derin bir saadet hissetmekteyiz. Mevcut elmas takıların en güzeli olan kolyenin kraliçelerin en yücesinin ve en iyisinin hizmetinde olmaya layık görüldüğünü düşünmek içimizi hakiki bir tatminle dolduruyor.

Bu mektup, çetrefil üslubuyla, konuyu bilmeyen biri için ilk bakışta anlaşılır gibi değildir. Fakat bu kişi yine de, dikkatle okuyup biraz düşünse, aslında sormadan edemeyecektir: Hangi ödeme şartları? Hangi elmas takı? Fakat yüzlerce örnekten ötürü bilinmektedir ki, Marie-Antoinette nadiren yazılı ya da basılı bir şeyi sonuna kadar okur, pek canını sıkar böyle şeyler; ciddi ciddi düşünmek hiç ona göre bir iş olmamıştır. Bu mektubu da, ancak Böhmer selamını verip gittikten sonra açar. Hizmetkârane bir ifadeyle yazılmış bu çetrefil lafların anlamına –gerçekte olup bitenden tamamen habersiz olduğundan– varamadığı için de, nedimesine Böhmer’i işi aydınlatmak için geri çağırmasını buyurur. Fakat ne yazık ki kuyumcu saraydan ayrılmıştır bile. Neyse, yakında anlaşılacaktır bu Böhmer çılgınının ne demek istediği! “Bir dahaki sefer,” diye düşünür Kraliçe ve mektubu hemen ateşe atar.

Bu mektubun yok edilmesi de, Kraliçe’nin işin ardını soruşturmaması da –kolye skandalının her yönü gibi– ilk bakışta olur şey gibi görünmemektedir, hatta Louis Blanc gibi o kadar dürüst tarihçiler bile, mektubun böyle atılıverilmesinde kuşku uyandıracak bir nokta görmeye, Kraliçe’nin bu karanlık işten bir şekilde haberi olduğunu düşünmeye yatkınlık göstermişlerdir. Gerçekte, bu alelacele yakıverme olayında, ömrü boyunca kendisine yöneltilmiş her bir satır yazıyı kendi dikkatsizliğinden ve sarayın ispiyonculuğundan duyduğu korku içinde daima, hemen yakmış olan bir kadın söz konusu olduğundan, şaşılacak bir şey yoktur: Tuileries baskınından sonra bile yazı masasında, kendine hitap eden tek bir yazı bulunamamıştır. Ne var ki, başka zaman dikkatliliğe hizmet eden bu tutum, bu olayda dikkatsizliğe dönüşmüştür.

Sahtekârlığın daha önce ortaya çıkmaması için demek ki bir dizi rastlantı bir araya gelmiştir. Fakat bütün bu üçkâğıtçılık artık fayda etmez olur; 1 Ağustos yaklaşmakta, Böhmer parasını istemektedir. La Motte son bir savunma oyunu sahneler: Birdenbire, kuyumcuların önünde kâğıtlarını ortaya döker ve küstahça der ki: “Dolandırıldınız. Kardinal’in elindeki kefaletin imzası sahte. Fakat prens zengindir, parayı kendisi ödeyebilir.” Bununla darbeyi kendi üzerinden savuşturabileceğini ummaktadır, aslında gayet mantıklı bir hesapla ummaktadır ki, kuyumcular şimdi öfkeyle kardinalin üstüne çullanacak, ona her şeyi anlatacaklardır, o da bütün saray ve toplum karşısında ölesiye bir gülünçlüğe düşmemek için, utanç içinde çenesini tutacak ve 1.600.000 livre’i gık demeden sökülecektir. Fakat Böhmer ile Bassenge mantıklı olarak, psikolojik açıdan düşünmemekte, yalnızca paraları uğruna tir tir titremektedir. Borç içindeki Kardinal’le bir alışverişleri olsun istemezler artık. Kraliçe –henüz ikisi de Marie-Antoinette’in oyunun içinde olduğu kanaatindedir, öyle ya, son mektuplarını suskunlukla karşılamıştır– kuyumcuların gözünde, ödeme gücü şu palavracı kardinalden daha yüksek bir borçludur. Şu da var: En kötü durumda bile –yine hata etmektedirler böyle düşünmekte– kolye, Kraliçe’nin elindedir ya, o değerli teminat.

Şimdi soytarılığın daha ileri götürülemeyeceği noktaya ulaşılmıştır. Ve yalanlarla karşılıklı aldatmalardan oluşan bu Babil Kulesi, Böhmer, Versailles’a gelip Kraliçe’nin huzuruna kabul edilmeyi istediğinde, tek bir darbeyle darmadağın olur. Bir dakika geçmiştir ki, kuyumcular da, Kraliçe de burada adice bir dolandırıcılığın dönmüş olduğunu anlamışlardır; asıl dolandırıcının kim olduğunu ise artık mahkeme gösterecektir.

Bütün davaların en karışığı olan bu dava üzerine bütün dosyalar ve ifadelerden, bugün sarsılmaz bir kesinlikle bilinen bir şey vardır: Marie-Antoinette’in kendi adı, kendi kişiliği, kendi onuruyla oynanan bu aşağılık oyundan en ufak bir şekilde bile haberi olmamıştır. Hukuki anlamda alabildiğine masumdur, dünya tarihinin bu en cüretli haydutluğunun yalnızca kurbanıdır, haberdarı değil, hele suçlusu hiç değil. Kardinal’i hiçbir zaman kabul etmemiş, dolandırıcı La Motte’u asla tanımamış, kolyenin tek bir taşını olsun hiçbir zaman eline almamıştır. Yalnızca açık biçimde kötülüğe uğraşan bir nefrete ve bilinçli bir iftiraya dayanılarak kendisinin bu dolandırıcıyla ve bu kafasız kardinalle işbirliği içinde davrandığı ileri sürülebilmiştir; tekrar tekrar söylenmeli ki, Kraliçe, haydutlar, sahtekârlar, hırsızlar ve ahmaklar tarafından onursuzca bir skandalın içine tamamen habersiz olarak çekilmiştir.

Yine de – ahlaki açıdan Marie-Antoinette tamamen beraat ettirilemez. Çünkü bütün bu dolandırıcılık, yalnızca onun bütün şehirce bilinen kötü ünü dolandırıcılara cesaret verdiği için ve kraliçenin her türlü düşüncesizliği yapabileceği, dolandırılanlar bakımından daha baştan inanılır bir şey olduğu için sahneye konulabilmiştir. Trianon’un yıllarca süren hafiflikleri ve çılgınlıkları olmasa, bu yalanlar komedyasının da hiçbir şekilde temeli olmayacaktır. Aklı başında hiçbir insan, gerçek bir hükümdar olan bir Maria Theresia’nın kocasından gizli mektuplaşabileceğini ya da karanlık parkların ağaçları arasında randevu verebileceğini düşünmeye cesaret edemezdi. Eğer daha önce bütün Versailles’da Kraliçe’nin geceleri parkta gezmeye çıktığı, mücevherlerini takas ettiği, ödenmemiş borçları olduğu yolunda dedikodular olmasaydı, Rohan olsun, iki kuyumcu olsun, Kraliçe’nin para sıkıntısı içinde olduğu ve kocasının bilgisi dışında taksitle ve aracılar eliyle gizli kapaklı biçimde, değerli elmas eşya satın alacağı yolundaki akla ziyan bir yalana inanmazlardı. Eğer temeli Kraliçe’nin kendi havailiği atmış, kötü ünü de inşaata merdiven tutmuş olmasaydı, La Motte böyle bir yalanlar şatosunu asla kuramazdı. Tekrar ve tekrar söylemeli: Kolye skandalının bütün bu fantastik dolambaçlarında Marie-Antoinette akla gelebilecek en masum insandır; fakat ismi kullanılarak böyle bir dolandırıcılığa yeltenilir ve inanılır kılınmış olması onun tarihî suçudur, öyle de kalacaktır.

125. (Lat.) Dünya kandırılmış olmak ister. (Y.N.)

Dava ve karar

Napoléon, şahin bakışıyla Marie-Antoinette’in kolye davasındaki can alıcı hatasını görmüştür. “Kraliçe suçsuzdu, suçsuzluğunu alenen duyurmak için de, Parlamento’nun mahkeme olmasını istedi. Sonuç, herkesin Kraliçe’yi suçlu sayması oldu.” Gerçekten, bu olayda Kraliçe ilk defa kendine güvenini kaybetmiştir. Başka zaman o pis kokular saçan dedikodu ve iftira çamuruna gözucuyla bile bakmadan geçip giderken, bu defa şimdiye kadar hep küçük gördüğü bir mercie sığınmaktadır: kamuoyuna! Yıllar boyunca, sanki o zehirli okların vızıltılarını hiç duymamış, hissetmemiş gibi davranmıştır. Şimdiyse, aniden parlayan ve neredeyse histerik olan bir öfke içinde mahkeme kurulmasını isterken, gururunun nice zamandır, ne kadar büyük bir şiddetle örselenmiş olduğunu açık vermektedir; hepsinin içinde en ileri gitmiş olan şu Kardinal Rohan, içlerinde en göze görünür olanı, herkesin yerine ceremeyi çekmelidir. Fakat işin uğursuz yanı şudur ki, bu zavallı soytarının düşmanca bir niyeti olduğuna inanan da yalnızca Kraliçe’dir. Hatta Viyana’da bile II. Joseph, kız kardeşinin Rohan’dan en büyük suçlu olarak söz etmesi karşısında, kuşku içinde başını sallamaktadır: “İhsancıbaşıyı olabilecek en havai insan olarak bilirim, fakat itiraf edeyim ki, şimdi suçlandığı derecede bir haydutluk ve bu kadar büyük bir adilik yapmaya muktedir olacağı, hiçbir zaman aklımın ucundan bile geçmemiştir.” Versailles ise Rohan’ın suçuna daha da az inanmaktadır ve çok geçmeden, Kraliçe’nin bu haşince tutuklamayla, rahatsızlık vermeye başlamış bir suç ortağından kurtulmak istediği yolunda tuhaf bir dedikodu yayılır. Kendisine annesinin aşıladığı nefret, Marie-Antoinette’i pek düşüncesizce bir çıkış yapmaya itmiştir. Ve bu ani hareket, o koruyucu hükümdar mantosunun omuzlarından düşmesine yol açar; ortalığı saran nefretin karşısına örtüsüz çıkmak durumundadır şimdi.

Çünkü şimdi bütün gizli rakipleri sonunda ortak bir dava etrafında toplanabilmektedir. Marie-Antoinette, kibri incinmişlerden oluşan koca bir yılan yuvasına elini arsızca daldırmıştır. Louis Kardinal de Rohan –Nasıl unutabilmiştir bunu!– Fransa’nın en eski ve en şanlı isimlerinden birini taşımaktadır ve öbür feodal sülalelere, en başta da Soubise, Marsan, Condé ailelerine kan bağıyla bağlıdır; doğal olarak şimdi hepsi de kendilerini, içlerinden birinin adi bir yankesici gibi kralın sarayında tutuklanmış olmasından dolayı, ölesiye hakarete uğramış hissetmektedir. Ayrıca yüksek ruhban kesimi de küplere binmektedir. Bir kardinali, böyle yüksek bir şahsiyeti, Efendimizin huzuruna çıkıp ayin okumasına birkaç dakika kala, kilisenin tören cüppesi sırtındayken askerin birine tutuklatmak ha! Ta Roma’ya kadar şikâyetler edilir. Gerek asiller gerek ruhban, kendilerini bütün zümre olarak sövgüye uğramış saymaktadır. Bundan başka güçlü bir grup olan masonlar da, savaşmaya kararlı biçimde arenaya çıkar, çünkü jandarmalar yalnızca hamileri olan Kardinal’i değil, aynı zamanda tanrısızların ilahı, masonların başı, Üstad-ı Azam Cagliostro’yu da Bastille’e götürmüştür; şimdi sonunda tahtın ve sunağın haşmetli sahiplerini iyice rahatsız etme fırsatı çıkmaktadır. Başka zaman saray dünyasının bütün eğlencelerinin ve iç gıcıklayıcı skandallarının dışında kalan halk ise bu olup bitenler karşısında kendinden geçmiştir. Sonunda ona büyük bir gösteri sunulmaktadır: bir kamu davasının sanık sandalyesinde gerçek bir kardinal, onun piskoposluk cüppesinin erguvani gölgesinde bir dizi süzme haydut, dolandırıcı, simsar, sahtekâr ve arka planda da –Başlı başına bir zevk!– o mağrur, o kibirli Avusturyalı kadın! Bahtını, tüyünü ve kalemini kuşanarak arayan bütün o şövalyeler, o broşür yazarları, karikatür çizerleri, gazete çığırtkanlarına “Güzel İtibarlı”nın skandalından daha eğlendirici bir konu bahşedilemezdi. Montgolfier’nin bütün bir insanlık hesabına yeni bir dünya fetheden uçuşu bile Paris’te, hayır, hatta bütün dünyada, bu kadar, bir kraliçe tarafından açılan ve zamanla kraliçeye karşı bir davaya dönüşen bu dava kadar ilgi uyandırmamıştır. Savunma konuşmalarının kanun uyarınca sansürsüz olarak basılma izni olduğundan, kitapçı dükkânları daha duruşmadan önce, kalabalıkların hücumuna uğrar, polis duruma el koymak zorunda kalır. Voltaire’lerin, Jean-Jacques Rousseau’ların, Beaumarchais’lerin ölümsüz eserleri onyıllar boyunca bile bu savunma metinlerinin bir hafta içinde vardığı tiraja ulaşamayacaktır. Yedi bin, on bin, yirmi bin nüsha, bu savunmaları çiziktirip basanların elinden daha üzerlerindeki mürekkep kurumadan, kapış kapış alınmakta; yabancı elçiliklerde elçiler gün boyu, memlekette dostane meraklar içinde kalmış efendilerine Versailles Sarayı skandalı üzerine çıkan en son alay metinlerini zaman kaybetmeksizin gönderebilmek için durmadan paket bağlamaktadır. Herkes her şeyi okumak, çoktan okumuş olmak istemekte; haftalar boyunca başka bir şey konuşulmamakta, en çılgınca tahminlere körlemesine inanılmaktadır. Asıl duruşmaya ise taşradan kervan kervan insan gelir. Asiller, burjuvalar, avukatlar; Paris’te zanaatçılar, dükkânlarını saatlerce yüzüstü bırakır. Halkın yanılmaz içgüdüsü bilinçsizce hissetmektedir: Burada yalnızca tek bir hatanın muhakemesi edilmeyecektir, bu küçük, pis yumaktan, ucu Versailles’a varan bütün ipler kendi kendine sökülecektir, lettres de cachet denen o başına buyruk tutuklama emirlerinin çıkarılması garabeti, sarayın israfı, mali işlerdeki idaresizlik, bütün hepsi şimdi hedef alınabilecektir; ilk kez bütün halk tesadüfen yerinden düşmüş bir çit tahtasının gediğinden o erişilmezlerin gizli dünyasına bakabilecektir. Bu davada söz konusu olan, bir kolyeden fazla bir şeydir, halihazırdaki hükümet düzenidir; çünkü bu davanın açılmasıyla atılan taş, ustalıkla kullanılırsa dönüp bütün hâkim sınıfı, Kraliçe’yi, böylece de krallık idaresini vurabilecektir. “Ne büyük ve umut verici bir olay!” diye bağırır gizli cephecilerden biri Parlamento’da:

Bir kardinalin haydut olduğu ortaya çıkıyor! Kraliçe bir skandal davasına karışıyor! Ne çok pislik yapışmış hem piskoposluk hem kraliyet asasına! Özgürlük düşüncesi için ne büyük bir zafer!

Kraliçe, tek alelaceleci hareketiyle nasıl bir uğursuzluğun ipini boşandırdığının henüz farkında değildir. Fakat bir bina çürümüş, altı çoktan oyulmuşsa, duvardan tek bir çiviyi sökmek yeter: Hiçbir yeri ayakta kalmamacasına yıkılır.

Mahkeme karşısında Pandora’nın esrarengiz kutusu yavaşça açılmaktadır. Kutunun içinde olan her neyse ortalığa hiç de gül kokuları yaymamaktadır. Hırsız kadının lehine bir durum varsa, o da yalnızca, soylu zevci La Motte’ un zaman kaybetmeden, kolyeden geriye kalanlarla birlikte Londra’ya kapağı atabilmiş olmasıdır; böylece gözle görülür delil nesnesi ortadan kaybolmuştur; hırsızlık ve çalıntı mal bulundurma suçları, nesne görünürde olmadığından, başkasının üzerine atılabilir ve bu arada hep alttan alta, kolyenin belki daha Kraliçe’nin elinde bile olabileceği olasılığı ima edilir. Madam La Motte, ki kibar beylerin bu olayı kendi sırtına bindireceğini anlamıştır, Rohan’ı gülünç bir duruma düşürmek ve kuşkuyu üzerinden savmak için, hepten suçsuz olan Cagliostro’yu hırsızlıkla suçlar ve zorla davanın içine çeker. Hiçbir çareye başvurmaktan geri kalmamaktadır. Birdenbire zenginleşmesini açıklamak üzere, küstahça ve utanmazca, Kardinal’in sevgilisi olduğunu ileri sürer, “Zaten herkes biliyor,” der, “bu çapkın rahibin cömertliğini! İş Kardinal hesabına artık en azından yüz kızartıcı hale gelmektedir ki, sonunda sanığın yardımcısının yardımcıları olan Rétaux ile “Barones d’Oliva” kılığındaki küçük şapkacıyı ele geçirmek mümkün olur ve bunların ifadeleriyle her şey açığa çıkar.

Fakat bir isim vardır ki, iddia makamı olsun, savunma olsun, ürkekçe üzerinden atlayıp geçmektedir: Kraliçe. Sanıklardan her biri, Marie-Antoinette’i en küçük bir töhmet altında bırakmaktan özenle kaçınmaktadır, hatta La Motte bile –ileride başka türlü konuşacaktır– Kraliçe’nin kolyeyi teslim almış olduğu düşüncesini adice bir hakaret olarak reddeder. Fakat tam da bu durum, Kraliçe’den herkesin söz birliği etmişçesine, böyle yerlere kadar eğilmelerle, saygılar duyarak söz etmesi şüpheci kamuoyunun üzerinde ters bir etki yaratır; Kraliçe’nin “korunması” yolunda bir fısıltı geldiği dedikodusu yayıldıkça yayılır. Dedikodularda Kardinal’in büyüklük göstererek suçu üzerine aldığı söylenmektedir; hele o alelacele, kimsenin eline geçmesin diye yaktığı mektuplar, hepsi de sahte miydi bakalım? Yoksa işin içinde, gerçi ne olduğunu kimse bilmez ama yine de bir iş, bu meselenin Kraliçe için nahoş bir tarafı var mıdır?

Vakanın tamamen netlik kazanması hiç işe yaramaz, “Semper aliquid haeret”;126 Marie-Antoinette, adı tam da mahkeme karşısında anılmadığından, görünmez bir biçimde mahkemeye çıkarılmış olur.

Sonunda, 31 Mayıs’ta karar verilecektir. Ucu bucağı görülmez bir kalabalık saat sabahın beşinden itibaren Adalet Sarayı’nın önünde birikir; Seine Nehri’nin sol rıhtımına sığmamaktadır insanlar, Pont-Neuf Köprüsü’yle sağ kıyı da sabırsız bekleşenlerle tıklım tıklım doludur; atlı polis düzeni zahmetle sağlayabilmektedir. Altmış dört hâkim daha yoldayken bile, seyircilerin heyecanlı bakışlarından, coşkulu bağrışlarından, verecekleri kararın bütün Fransa için ne kadar önemli olduğunu hisseder; fakat asıl can alıcı uyarı kendilerini Büyük Meclis salonunun ön odasında, Grand Chambre’da beklemektedir. Burada, matem elbiseleri içinde Rohan, Soubise ve Lorraine ailelerinin on dokuz temsilcisi iki yana dikilmiş, aralarından geçen hâkimlerin önünde eğilmektedir. Hiçbiri bir söz söylemez, hiçbiri ileri bir adım atmaz. Elbiseleri, tavırları her şeyi dile getirmektedir. Ve bu sessiz yalvarış, mahkemenin kararıyla Rohan ailesine tehlike altındaki onurunu iade etmesi dileği, kendileri de çoğunlukla Fransa’nın üst aristokrasisinden gelen meclis üyeleri üzerinde devasa bir etki yapar; daha görüşmelerine başlamamışken şunu bilmektedirler: Halk ve aristokrasi, bütün ülke, Kardinal’in beraatini beklemektedir.

Fakat yine de, on altı saat sürer istişareleri; Rohanların ve sokaktaki on binlerin on yedi saat, sabahın saat altısından akşamın saat onuna kadar beklemesi gerekecektir. Çünkü hâkimler, etkisi uzun erimli bir karar karşısında bulunmaktadır. Sahtekâr kadınla ilgili karar daha önceden verilmiştir, yardakçıları ve küçük şapkacı kız üzerine de... Kızı, bu şirin ve hiçbir şeyden habersiz haliyle Venüs Korusu’na dalıvermiş olduğundan, gönül rahatlığıyla salıverirler. Asıl verilecek olan karar, yalnızca kardinalle ilgili olandır. Onu, sabit olduğu üzere kendisi de dolandırılmış olduğu, dolandırıcı olmadığı için beraat ettirmek konusunda hemfikirdirler; fikir ayrılığı yalnızca bu beraatin biçimiyle ilgilidir; çünkü bu noktada davaya büyük bir siyasi mesele bağlıdır. Saray tarafı, bu beraatin “ceza gerektiren girişim” olarak bir uyarıyla birlikte kararlaştırılmasını ister –ki haksız da değildir– çünkü kardinal bir Fransa kraliçesinin, kendisiyle karanlık bir ağaçlıkta randevulaşabileceğine inanma suçunu işlemiştir. İddia makamı, Kardinal’in, Kraliçe’nin kutsal kişiliği karşısında gösterdiği bu saygı noksanlığının karşılığı olarak, grande chambre karşısında alçakgönüllülük içinde açık biçimde özür dilemesini ve makamlarından geri çekilmesini talep eder. Karşı taraf, Kraliçe’ye karşı olanların tarafı ise davanın düşmesini istemektedir. Kardinal dolandırılmıştır, şu halde kusursuz ve suçsuzdur. Böyle, eksiksiz bir beraat sadağında zehirli bir ok taşıyan bir beraat olacaktır. Çünkü Kardinal’in, Kraliçe’nin herkesçe bilinen hareket tarzından ötürü böyle gizli ve kendi başına işler çevirmesinin mümkün olduğunu düşünmüş olabileceği kabul edilirse, Kraliçe’nin havailiği de açıkça kınanmış olacaktır. Terazinin kefesinde büyük bir ağırlık vardır: Rohan’ın davranışı en azından taht sahibi kadına karşılık saygısızlık olarak görülürse Marie-Antoinette’e adının istismarıyla zedelenen onuru geri verilmiş; Rohan hepten beraat ettirilirse aynı zamanda ahlaken Kraliçe’ye hüküm giydirilmiş olacaktır.

Parlamento’nun hâkimleri bunu bilmekte, taraflar bilmekte ve sabırsızlığı had safhadaki halk bilmektedir: Bu karar, söz konusu olan tek ve önemsiz vakayı aşan bir karar olacaktır. Burada paylaşılan kozlar, kişisel bir meseleyle ilgili değildir, çağın politikasıyla ilgilidir: Fransa Parlamentosu, Kraliçe’nin kişiliğini hâlâ “kutsal”, dokunulmaz olarak mı, yoksa aynı herhangi bir Fransız yurttaşı gibi kanunlara tabi olarak mı görmektedir; gelmekte olan devrim ilk defa burada bir şafak kızıllığı yansıtmaktadır, Marie-Antoinette’in giyotine götürülmeden önce tutulduğu o tüyler ürpertici hapishane olan Conciergerie’yi de içinde barındıran pencerelerine. Aynı binada bitecek olan, aynı binada başlamaktadır. Şimdi Madam La Motte’un hesap verdiği salonda ileride Kraliçe hesap verecektir.

Hâkimler on altı saat istişarede bulunur, fikirler ve bir o kadar da çıkarlar amansız bir mücadele verir. Çünkü iki taraf da, hem kral tarafı hem kral karşıtı olanlar, ellerinden geleni artlarına koymamış, ceplerine el atmaktan da çekinmemişlerdir; haftalardır bütün Parlamento üyeleri etki altında bırakılmakta, tehdit edilmekte, işlenmekte, yemlenmekte ve satın alınmaktadır; hatta sokaklarda şöyle şarkılar bile duyulur olmuştur:

Si cet arrêt du cardinal

Vous paraissait trop illégal

Sachez que la finance

Eh bien

Dirige tout en France

Vous m’entendez bien!127

Sonunda, Kral ile Kraliçe’nin Parlamento’ya karşı yıllardır gösterdikleri kayıtsızlığın öcü alınır, hâkimler arasında aristokrasiye artık esaslı ve göz ardı edilemeyecek bir ders verme zamanının gelmiş olduğunu düşünenler pek çoktur. Yirmi ikiye karşı yirmi altı oyla –yarış başa baş sonuçlanmaktadır– Kardinal “her türlü kusurdan müstesna” olarak beraat ettirilir, arkadaşı Cagliostro ve o küçük Kraliyet Sarayı şapkacısı da öyle. Yardakçılara karşı da lütuf gösterilir, yalnızca sınır dışı edilmeyle kurtulurlar. Bütün hesabı ödeyen La Motte olur, oybirliğiyle suçluluğuna karar verilir, kırbaç cezasıyla cezalandırılır, eti “V” (voleuse128) işaretiyle dağlanır, sonra da ömür boyu hapis cezasıyla Salpêtrière’de129 ortadan kaybolur.

Fakat Kardinal’in beraatiyle birlikte sanık sandalyesinde oturmamış biri de hüküm giymiş olmaktadır; hem de yine aynı şekilde ömür boyu: Marie-Antoinette. Kraliçe artık düşmanlarının iftiralarına ve dizginlenmek bilmez nefretlerine karşı korunmasız kalacaktır.

Kararı duyanlardan biri, mahkeme salonundan ilk dışarı fırlayan olur, ardından yüzlercesi koşarak beraat kararını kendinden geçmişçesine sokağa yayar. Coşku çığlıkları yükselir, yükselir, uğultusu karşı kıyıya ulaşır. “Yaşasın Parlamento!” – Alışılagelmiş “Yaşasın Kral”ın yerini alan yeni bir çığlık bütün şehirde yankılanır. Hâkimler kendilerine duyulan şükranın coşkusuna karşı durmakta güçlük çekmektedir. Herkes onları kucaklamakta, salondaki kadınlar onları öpmektedir, yollarına çiçekler serpilmektedir; beraat edenlerin zafer alayı çok gösterişli başlar. On bin kişi, zafer kazanmış bir kumandanın peşinden gidercesine, tekrar erguvani cüppesini giymiş olan Kardinal’in ardından, bu geceyi de geçireceği Bastille’e yürür; durmadan yenileri gelen kalabalıklar gün ağarıncaya kadar orada bekleyip sevinç çığlıkları atacaktır. Cagliostro’nun göklere çıkarılışının da bundan aşağı kalır yeri yoktur; şehrin onun onuruna ışıklandırılmasını da yalnızca polis yasağı önleyebilmektedir. Böylece bütün bir halk, Fransa için, kraliçenin ve kraliyetin saygınlığını öldürücü bir şekilde zedelemekten başka hiçbir şey yapmamış, hiçbir hizmette bulunmamış bu iki adamın başarısını kutlar – endişe verici bir işarettir bu.

Kraliçe’nin çaresizliğini gizlemeye çalışması boşuna olur; bu kamçı darbesi yüzünün orta yerine fazlasıyla keskin, fazlasıyla açık bir biçimde inmiştir. Nedimesi, onu gözyaşları içinde bulur; Mercy, Viyana’ya, çektiği acının “aklıselimle bakıldığında sebebiyet veren vesilenin icap ettirir göründüğünden daha büyük” olduğunu bildirir. İçgüdüsünün bilinçli düşüncesine her zamanki üstünlüğü içinde Marie-Antoinette, bu yenilginin ortadan kaldırılması olanaksız zararını hemen fark etmiştir; kraliyet tacını başına geçirdiğinden bu yana, ilk kez, karşısına kendi iradesinden daha güçlü bir güç çıkmıştır.

Fakat son karar hâlâ Kral’ın elinde bulunmaktadır. Kral’ın sağlam bir önlem alarak karısının aşağılanmış onurunu kurtarması ve o boğuk direnişi gecikmeksizin ürkütüp kırması hâlâ mümkündür. Güçlü bir kral, kararlı bir kraliçe böylesine isyankâr bir Parlamento’ya kapıyı gösterebilmelidir; XIV. Louis olsa böyle davranırdı ve hatta belki XV. Louis de öyle. Fakat XVI. Louis’nin cesareti oldukça zayıftır. Parlamento’yla hesaplaşmaya cesaret edemeyip yalnızca karısına bir tür tatmin sağlamak için Kardinal’i sürgüne gönderir, Cagliostro’yu ise sınırdışı eder; Parlamento’yu –gerçekten vurmak yerine– kızdıran, adaleti ise –karısının onurunu yeniden inşa etmeksizin– aşağılayan yarım yamalak bir önlem olur bu. Her zamanki kararsızlığı içinde orta yolu tutar, ki bunun politikada her zaman en hatalı yol olduğu ortaya çıkmıştır. Böylece yokuş inilmeye başlamış olur, çok geçmeden de bu karıkocanın birleşik kaderinde Grillparzer’in öylesine unutulmaz biçimde dizelere döktüğü o eski Habsburg laneti gerçek olacaktır:

Asil hanedanımızın lanetidir bu,

Yarı yollarda, yarım işlerde

Yarım çarelerle, bocalayarak ilerlemek.

Büyük bir karar, Kral hesabına, bir daha geri gelmeyecek biçimde ıskalanmıştır. Parlamento’nun Kraliçe’ye karşı verdiği kararla yeni bir çağ başlamış olmaktadır.

Madam La Motte’a karşı da saray aynı, uğursuz yarım yamalaklık yöntemini uygular. Burada da iki olasılık söz konusu olmuştur: ya yüce gönüllü davranıp suçlu kadının o korkunç cezasını affetmek –böylesi harika bir etki yapardı– ya da tersine, cezanın olabildiğince açık biçimde infaz edilmesini sağlamak. Fakat o içten içe duyulan utanç yine bir orta çözüme sığınır. Gerçi merasimle iskeleler kurulup bütün halka barbarca bir gösteri olan o herkese açık dağlama cezasının uygulanacağı vaadinde bulunulur, çevredeki binaların pencereleri akla ziyan fiyatlardan kiraya verilmiştir bile; fakat saray son anda kendi cesaretinden ürküntüye kapılır. Saat sabah beşte, yani özellikle kimsenin şahit olmasından endişe edilmeyecek bir saatte, on dört cellat ciyak ciyak bağıran ve öfke içinde çırpınan kadını Adalet Sarayı’nın merdivenine sürükler; burada yüzüne karşı, halka açık biçimde dayak yiyeceği ve dağlanacağı kararı okunacaktır. Fakat yakalayıp getirdikleri çılgın bir dişi aslandır, isterik kadın canhıraş bir feryada koyulur, Kral’a, Kardinal’e, Parlamento’ya ettiği küfürler etrafta bütün uyuyanları uyandırır; La Motte vurmakta, ısırmakta, tekme atmaktadır, öyle ki, dağlama işlemini yapabilmek için sırtından elbiselerini yırta yırta almak zorunda kalırlar. Fakat kor halindeki damganın omzuna değdiği an öyle bir fırlar ki, bir yandan bütün çıplaklığı seyircilerin keyfini kabartırken, o yakıcı “V” omzuna değil, göğsüne iner. Bu azgın hayvan gördüğü eziyetin acısıyla bir çığlık koparıp dişlerini yeleğinin üstünden celladın etine geçirir, sonra da baygın düşer. Kadını baygın haliyle, bir hayvan leşi gibi Salpêtrière’e sürüklerler; karar uyarınca burada ömrü boyunca, sırtında gri bir çul, ayaklarında tahta nalınlarla çalışacaktır, yalnızca kara ekmekle mercimek yiyerek.

Cezanın infazının bu tüyler ürpertici ayrıntıları duyulur duyulmaz, bütün sempati bir anda La Motte’un lehine döner. Elli yıl önce –Casanova’da okunabilir– bütün aristokrasi, hanımlarıyla birlikte, suçu minicik bir çakıyla XV. Louis’yi bir çizikle yaralamak olan deli Damiens’a yapılan işkenceyi dört saat boyunca izleyip bu talihsiz insan parçasının etinin kor halinde maşalarla kıstırılışını, kızgın yağla haşlanışını ve bitmek tükenmek bilmez bir can çekişmenin ardından, bu arada birdenbire bembeyaz kesilen saçları başında fırça gibi dikildikten sonra, çarka bağlanışını seyrederek keyiflenirken, aynı toplum yine modaya uyarak insansever olmuştur ve içi “masum” La Motte’a karşı birdenbire ilgiyle dolmaktadır. Çünkü ne mutlu ki, şimdi Kraliçe’ye karşı cephe almanın yeni ve hiç mi hiç tehlikeli olmayan bir biçimi bulunmuştur: olayın “kurban”ına, “zavallı talihsiz kadın”a karşı gözle görülür biçimde sempati sergilemek. Orléans Dükü halka açık bir yardım kampanyası açar, bütün aristokrasi zindana hediyeler gönderir, günbegün kibar arabalar çekilir Salpêtrière’in önüne. Hüküm giymiş hırsızı ziyaret, Paris sosyetesinde dernier cri130 sayılmaktadır. Fakat yönetici rahibe günün birinde bu merhametli ziyaretçi hanımlar arasında Kraliçe’nin en iyi arkadaşlarından birini, Prenses Lamballe’ı görür. Kendi isteğiyle mi gelmiştir, yoksa, milletin hemen fısıl fısıl yaymaya başladığı üzere, Marie-Antoinette’in verdiği gizli görevle mi? Ne olursa olsun, bu yersiz merhamet Kraliçe’yle ilgili meselenin üzerine nahoş bir gölge düşürür: Bu uluorta merhamet gösterisi ne demek oluyor?” diye sormaktadır herkes. “Kraliçe’yi vicdanı rahatsız mı ediyor? “Kurban”ı ile gizlice anlaşmaya mı çalışıyor? Mırıldanmalar bitmek bilmez. Birkaç hafta sonra da, Madam La Motte esrarengiz bir biçimde –bilinmeyen eller geceleyin zindanının kapılarını açıvermiştir– İngiltere’ye kaçınca bütün Paris’te tek bir ses duyulur: Beriki yücegönüllülük gösterip mahkeme karşısında kolye skandalıyla ilgili olarak Kraliçe’nin suçunu ya da suç payını ifşa etmediği için Kraliçe “arkadaş”ını kurtarmıştır. Gerçekte, La Motte’un kaçışını sağlamak, komplocu sülalenin yapabileceği en sinsice oyun olmuştur. Çünkü şimdi Kraliçe’nin hırsızla işbirliği yaptığına dair esrarengiz dedikodulara kapı açılmış olmakla kalmaz, cezalandırılmış olan La Motte da Londra’da şikâyetçi olarak ortaya çıkar, en hayasızından yalanlarının ve iftiralarının basılmalarını sağlar, hatta dahası var, Fransa’da ve Avrupa’da sayısız kimse bu tür “açıklama”ların peşinde olduğundan, sonunda yine bir sürü para kazanmaya başlar. Daha Londra’ya geldiği gün, oradaki bir matbaacı kendisine büyük paralar vaat eder; iftiraların ucunun nerelere varabileceğini şimdi anlamış olan saray, boş yere o zehirli oku yerine varmadan tutmaya çalışır; Kraliçe’nin gözdesi Polignac gönderilir, La Motte’u 200.000 livre’e satın alıp susmasını sağlasın diye; fakat bu yırtık haydut, sarayı ikinci kere dolandırır, parayı alır, sonra “hatıralar”ını hiç çekinmeden defalarca hep değişen biçimlerde, hep daha sansasyonel bir şekil alan eklemeler uydurarak yayımlatır. Bu hatıralarda skandal düşkünü bir okur çevresinin duymayı umduğu her şey vardır, hatta daha fazlası: Sözde Parlamento karşısındaki dava, göstermelik bir oyun olmuştur; zavallı La Motte en kalleşçe biçimde feda edilmiştir. Tabii ki kolyeyi ısmarlamış ve Rohan’dan teslim almış olan Kraliçe’den başkası değildir; La Motte ise bir masumiyet timsali, yalnızca dostluk yüzünden suçu üzerine almıştır, kraliçenin kirletilmiş onurunu korumak için. Bu pişkin yalancı, Marie-Antoinette’le bu arkadaşlığının ne tür bir arkadaşlık olduğunu da aynen o şehvet düşkünü güruhun bilmek istediği gibi açıklar: more lesbico131, yatak mahremiyeti. Tarafsız bakan biri bu yalanların çoğunun ne kadar beceriksizce örüldüğünü hemen görecektir; La Motte, Marie-Antoinette’in Kardinal Rohan’la daha grandüşes iken, berikinin elçiliği sırasında bir aşk ilişkisi yaşadığını iddia eder; oysa iyi niyetli herkes için Marie-Antoinette’in, Rohan, Viyana’da elçiyken çoktan Versailles’da Dauphine kimliğini almış bulunduğu iki kere iki gibidir. Fakat iyi niyetliler seyrelmiştir. Büyük okuyucu kitlesi ise La Motte’un anıları arasına yerleştirdiği o sözümona Kraliçe tarafından Rohan’a yazılmış, misk kokulu aşk mektuplarını büyük keyif içinde okumakta, daha da fazlasını öğrenmek istemektedir. Şimdi bir hicviyenin ardından öbürü gelir, her biri de açık saçıklık ve alçaklık bakımından öncekinin üstüne çıkar; çok geçmeden, “Kraliçe’nin Sefihçe Alakalar İçinde Bulunduğu Bütün Şahısların Listesi” yayımlanır; her iki cinsten tastamam otuz dört isim bulunmaktadır bu listede, dükler, tiyatrocular, uşaklar, Kral’ın kardeşleri, kardeşin oda hizmetçisi, Madam Polignac, Madam Lamballe ve nihayet, kırbaçtan geçirilen sokak fahişeleri dahil olmak üzere, kısaca toutes les tribades de Paris132. Fakat salonların ve sokağın Marie-Antoinette’e atfettiği sevgililer, bu otuz dört isimle tükenmemektedir; bütün bir şehrin, bütün bir milletin erotik uçuşlara geçmiş hayal gücü eline bir kadını geçirdi mi, ister imparatoriçe, ister film yıldızı, kraliçe ya da opera sanatçısı olsun, bu kadına bir çığ gibi yüklenir ve o zaman olduğu gibi bugün de akla gelebilecek bütün taşkınlıkları, sapkınlıkları yakıştırarak düşlediği zevkleri kitlesel bir orgazm ve göstermelik bir öfke içinde yaşamaya çalışır. Başka bir hicviye, La vie scandaleuse de Marie-Antoinette133, daha Avusturya imparatorluk sarayındayken, on üçündeki Marie-Antoinette’in dinmek bilmez fureurs utérines’ini134 (üçüncü bir hicviyenin zevkli başlığı da budur) yatıştırmayı bilen güçlü bir Macar uşaktan söz eder; Bordel Royal135 (bir başka hicviyenin başlığıdır) içindeki mignons et mignonnes136 ile birlikte kendinden geçmiş okur çevresine kraliçeyi çeşitli eşleriyle Aretino137 tarzı sevişme pozlarında gösteren pornografik gravürlerle tanıtılır. Çirkef gittikçe daha yükseklere sıçramakta, yalanlar gittikçe daha kindarlaşmakta ve insanlar, bu “suçlu” hakkındaki her şeye inanmak istedikleri için her birine inanmaktadır. Kolye davasından iki-üç yıl sonra Marie-Antoinette artık bir daha kurtarılamaz biçimde, bütün Fransa’nın en düşkün, en ahlaksız, en düzenbaz, en despot kadını olma şöhretine ulaşmıştır; buna karşılık o üçkâğıtçı, o dağlanmış La Motte masum kurban sayılmaktadır. Ve sonra devrim başlar başlamaz da kulüpler, ülke dışına kaçmış olan La Motte’a kol kanat gererek tekrar Paris’e getirmeye ve bütün o kolye davasını yeniden, fakat bu defa kendi devrim mahkemelerinin karşısında, La Motte’u davacı ve Marie-Antoinette’i sanık sandalyesine oturtarak yeniden görmeye çalışır. Yalnızca La Motte’un ani ölümü olur –kovalanma psikozu içindeki kadın, 1791’de geçirdiği bir kriz sırasında pencereden atlamıştır– bu büyük dolandırıcının bir zafer alayı içinde Paris’ten geçirilip kendisine “cumhuriyete hizmette bulunmuştur” sıfatının verilmesine engel olan. Kader işe karışmış olmasa dünya, kolye davasından da grotesk bir adliye komedisi görecektir: iftiraya buladığı kraliçenin idamını kalabalığın sevgi gösterileri içinde seyreden bir La Motte.

126. (Lat.) Geride hep bir iz kalır. (Y.N.)

127. (Fr.) Eğer Kardinal’in bu kararı / Size çok yasadışı geldiyse / Bilin ki Fransa’da / Maliye yönetir her şeyi / Duydunuz mu beni! (Y.N.)

128. (Fr.) Hırsız. (Ç.N.)

129. Devrim öncesi Paris’inin zindanlarından biri. (Ç.N.)

130. (Fr.) Son moda. (Ç.N.)

131. (İsp.) Lezbiyen tarzı. (Ç.N.)

132. (Fr.) Paris’in bütün lezbiyenleri. (Y.N.)

133. (Fr.) Marie-Antoinette’in Skandal Dolu Hayatı. (Ç.N.)

134. (Fr.) Seks düşkünlüğü. (Ç.N.)

135. (Fr.) Kraliyet Genelevi. (Ç.N.)

136. (Fr.) Genç erkek ve kadın sevgilileri. (Y.N.)

137. Pietro Aretino (1492-1556). Güçlü kişilere yönelen ve zaman zaman şantaj havasını taşıyan, pornografik öğelerle dolu eserler veren İtalyan şair, düzyazı ustası ve oyun yazarı. (Y.N.)

Kararın verildiği yaz

Necker, Kraliçe’nin batmanın eşiğine gelen devlet gemisinin dümeninin başına geçirdiği adam, rotayı kararlılıkla, dosdoğru fırtınanın üzerine gidecek şekilde tutar. Korkuyla yelkenleri toplama yoluna gitmez, uzun uzadıya diplomatlık etmez, yarım yamalak önlemlerin yararı yoktur artık, can alıcı, devasa bir tek önlem olabilir: güvenin tamamen yeniden sağlanması. Şu son yıllarda halkın bel bağladığı merkez, Versailles’dan başka tarafa kaymıştır. Halk artık ne Kral’ın vaatlerine ne borç senetlerine ne de assignat’larına inanmaktadır; Parlamentosu’ndan da, Ayan Meclisi’nden de artık hiç umudu kalmamıştır; yeni bir otorite –hiç değilse bir zaman için– kurulmalıdır ki, borçlar dengesini yerine getirip anarşinin önünü alsın; çünkü sert geçen kışı halkın yumruklarını da sertleştirmiştir; köyden kaçıp şimdi şehirlerde açlık çeken sürülerin kapıldığı çaresizlik her an patlayabilecek gibidir. Kral böylece, her zamanki tereddütlü haliyle, son anda, sınıf meclislerini, iki yüzyıldan beri ilk defa olmak üzere bütün halkı toplamaya karar verir. Hakları ve zenginliği henüz elinde tutan birinci ve ikinci sınıfların, yani aristokrasiyle ruhbanın fazlaca olan ağırlığını daha baştan kısmak için de, Necker’in tavsiyesi üzerine, üçüncü sınıfın temsil oranını iki katına çıkarır. Böylece iki güç birbirini dengelemektedir ve bu sayede son kararın hükümdarda olması sağlanmaktadır. Ulusal Konsey’in kurulması, Kral’ın sorumluluğunu azaltacak ve otoritesini yükseltecektir: Böyle düşünür saray.

Fakat halk başka türlü düşünmektedir; kendini ilk defa olarak göreve çağrılmış hissetmektedir ve şunu bilmektedir: Krallar, halklarını yalnızca çaresizliklerinden ötürü istişareye çağırır, iyiliklerinden değil. Böylece halka devasa bir görev verilmiştir, fakat aynı zamanda, bir daha ele geçmeyecek bir fırsat da; halk bundan faydalanmaya kararlıdır. Şehirden kıra bir coşku sarhoşluğudur yayılır, seçimler bir bayram olur, toplantılar ulus inancının yükseldiği ocaklar – doğa her zaman, büyük kasırgalardan önce yaptığı gibi, en renkli, en aldatıcı şafaklarını sergiler. Nihayet büyük eser başlayabilecektir: 5 Mayıs 1789’da, Sınıflar Meclisi’nin açılış günü, Versailles ilk kez yalnızca bir kralın rezidansı değil, bütün Fransa devletinin başşehri, beyni, kalbi ve yüreği olur.

O küçük Versailles şehri hiçbir zaman, 1789 yılının bu bahar günlerinde olduğu kadar çok insanı bir arada görmemiştir. Kral’ın saray erkânı her zaman olduğu gibi dört bin kişiyi bulmaktadır, neredeyse iki bin temsilci de Fransa göndermiştir, buna Paris’ten ve başka yerlerden gelip bu dünya tarihine mal olan gösteride bulunmak isteyen sayısız meraklı eklenir. İnsanlar çuval çuval altın verip güçbela bir oda, bir avuç düka verip bir saman şilte edinir, kalacak yer bulamayan yüzlerce kişi kemerlerin altında, bina girişlerinde yatar, birçoğu daha geceden, bardaktan boşanırcasına inen yağmura rağmen, büyük seyri kaçırmamak için sıraya dizilir. Gıda fiyatları üç-dört katına çıkar, kalabalık yavaş yavaş katlanılmaz hale gelir. Daha şimdiden, sembolik olarak görülmektedir: Bu daracık taşra şehrinde yalnızca bir Fransa hükümdarına yer vardır, iki değil. Er ya da geç birisi meydanı diğerine bırakacaktır: ya kraliyet, ya Ulusal Konsey. Fakat ilk saat kavgaya değil, Kral ile halk arasındaki büyük barışmaya ayrılmıştır. 4 Mayıs günü, sabahın erken saatlerinden itibaren çanlar çalınmaktadır: Kullar görüşmeye başlamadan önce, bu kutsal yerde başlanan yüce eseri Tanrı’nın takdis etmesi için yalvarılacaktır. Bütün Paris, çocuklarına ve çocuklarının çocuklarına yeni bir çağın başladığı bu günü anlatabilmek için hacılar misali Paris’e akın etmiştir. İnsanlar, değerli dokumaların asıldığı pencerelerde balık istifi gibi sıkışmış, ölüm tehlikesine kulak asmaksızın, salkım salkım bacalara yapışmış halde beklemekte, kimse büyük geçit töreninin bir ayrıntısını bile kaçırmak istememektedir. Gerçekten de, olağanüstü bir geçit olur bu, sınıfların kendini sergileyişi; Versailles Sarayı son defa olmak üzere, kendini halka gerçek majeste, onun hem doğuştan gelen, hem ısrarla çağrılan efendisi olarak etkileyici bir şekilde sunmak için bütün ihtişamını ortaya koyar. Saat sabah onda kralın kafilesi saraydan çıkar, önde at binmiş olarak üstlerinde yanardöner üniformalarıyla pajlar ve dimdik kaldırdıkları yumruklarının üstünde doğanlarıyla doğancılar gelmektedir, ardından, Kral’ın başlarında renkli sorguçları salınan, harika koşumlu atların çektiği, altından ve camdan yapılmış ihtişam arabası majestelerine yakışır bir yavaşlıkla ilerlemektedir. Sağında ağabeylerinden biri, arabacı oturağında küçük kardeşi, arka koltukta da genç Angoulême, Berry ve Bourbon dükleri oturmaktadır. Coşkulu, “Yaşasın Kral!” çığlıkları ilk arabayı bir fırtına gibi sarar ve bu coşku, içinde Kraliçe’yle prenseslerin geçtiği ikinci arabayı karşılayan buz gibi, kaskatı sessizliğin verdiği utancı bir kat daha artırır. Daha bu sabah saatinde bile, kamuoyu Kral ile Kraliçe’yi keskin bir çizgiyle, açık seçik birbirinden ayırmaktadır. Bunu izleyen, içlerinde ailenin diğer üyelerinin ağır bir merasim yürüyüşüyle, Notre-Dame Kilisesi’ne doğru ilerlediği arabalar da –burada üç sınıftan iki bin adam, ellerinde birer mum, bir resmi geçit halinde beraberce şehre doğru gitmek üzere saraylıları beklemektedir– aynı suskunlukla karşılanır.

Arabalar kilisenin önünde durur. Kral, Kraliçe ve bütün saray iner, kendilerini alışılmadık bir manzara beklemektedir. Asil sınıfların temsilcilerine, evet, eğlentilerden ve balolardan tanıdıkları, sim kordonlu, gösterişli ipek ceketleri, cüretkâr bir kıvrımla yükselen beyaz tüylü şapkalarıyla bu insanlara yabancı değillerdir, keza ruhbanın renkli ihtişamını, kardinallerin sırtındaki alev alev kırmızıyı, piskoposların mor cüppelerini de bilmektedirler; bu iki sınıf, birinciyle ikinci, yüzyıllardan beri sadakatle tahtın etrafında yer almış, onun bayramlarını süslemişlerdir. Fakat o karanlık kitle de kimdir, o özellikle gösterişsiz siyah, üzerlerinde yalnızca fularların bembeyaz ışıldadığı ceketlerle, üç köşeli sıradan şapkalarıyla gelmiş bu yabancı insanlar, bu tanınmayanlar, bugün bile isimsiz kalanlar, kilisenin önünde birlikte, kendi başına bir blok halinde dikilenler? Hangi düşünceleri gizlemektedir, bu yabancı, hiçbir yerde görülmemiş, cüretkâr, duru ve hatta sert bakışlı yüzler? Kral ve Kraliçe beraberliklerinin verdiği güç içinde ne köle gibi eğilen ne de coşkulu kutlama çığlıkları atan, yalnızca erkekçe ve sessizce bekleyen, yenilenme çalışmasına bu mağrurlarla, süslülerle, bu ayrıcalıklı ve ünlülerle eşitlik içinde girişmeyi bekleyen rakiplerini süzerler. Giydikleri o iç karartıcı siyahlar içinde, ciddi ve kendini açığa vurmayan varlıklarıyla itaatkâr danışmanlardan çok hâkimlere benzemekte değil midirler? Kral ile Kraliçe belki daha bu ilk karşılaşmadan, kaderlerinin ne olacağının sezgisiyle ürpererek, etkilenmişlerdir bile.

Fakat bu ilk karşılaşma, bir silah gösterisine ayrılmış değildir: O kaçınılmaz çarpışmadan önce bir birlik beraberlik saati olsun istenir. İki bin kişi devasa bir alay halinde, herkes elinde yanan bir mum, bir kiliseden bir kiliseye, Notre-Dame de Versailles’dan Saint-Louis Katedrali’ne, iki sıralı dizilmiş İsviçreli ve Fransız muhafızların arasından geçerek yürür. Başlarının üzerinde çanlar uğuldamakta, yanlarında davullar gümbürdemekte, üniformalar parıl parıl ışımaktadır, öyle ki yalnızca rahiplerin söylediği ilahilerdir, geçit alayının askerî özelliğini yumuşatıp ona daha yüce bir merasim havası katan.

Uzun alayın başında –son gülen iyi gülecektir– paralel iki sıra halinde üçüncü sınıfın temsilcileri yürümektedir, sonra aristokratlar, sonra ruhban gelmektedir. Üçüncü sınıfın son temsilcileri geçerken halkın arasında (rastlantı olmayan) bir hareket olur, seyirciler coşku içinde bağrışmaya başlar. Bu coşkunun hedefi Orléans Dükü’ dür, saraya sırtını çevirip demagogca bir hesap güderek, kraliyet ailesinin içinde yürümektense üçüncü sınıf mebuslarının dizisine katılmayı yeğlemiştir kendisi. Kral bile, altında En Kutsal Olan’ın –elmas işli ayin cüppesi içindeki Paris Başpiskoposu tarafından– taşındığı gölgeliğin ardından yürürken, halkın karşısında ulustan yana ve kraliyet otoritesine karşı olduğunu açıkça dile getiren bu kişi kadar büyük bir alkışa boğulmayacaktır. Saraya karşı beslenen bu gizli düşmanlığı daha da bariz hale getirmek için, birkaç kişi Marie-Antoinette’in yaklaştığı ânı seçer ve, “Vive la Reine!” yerine, düşmanının adını kasten anarak, avazı çıktığı kadar, “Yaşasın Orléans Dükü!” diye bağırır. Marie-Antoinette hakareti hisseder, bocalar ve sararır; büyük bir zorlukla tavrını bozmamayı ve bu aşağılanma yolunu dik başla sonuna kadar yürümeyi başarır. Fakat daha ertesi gün, Ulusal Konsey’in açılışında kendisini yeni bir aşağılanma beklemektedir. Kral salona girişinde canlı bir şekilde alkışlarla kutlanırken, o gelince bir dudak oynamaz, bir el kalkmaz: Buz gibi, elle tutulur bir suskunluk çarpar yüzüne, keskin bir rüzgâr gibi. Mirabeau, yanında oturana, “Voilà la victime,”141 diye mırıldanır; sonra kendisi hiç işin içinde olmayan biri, Amerikalı vali Morris bile Fransız arkadaşlarını teşvik edip bu hakarete varan susuşu, bir seslenişle, daha az hakaret sayılabilecek bir hale getirmeye çalışır. Fakat başarılı olamaz. “Kraliçe ağlıyordu,” diye yazacaktır bu özgür ulusun evladı günlüğüne, “ve tek bir ses çıkmıyordu onun lehine. Ben elimi kaldırırdım; fakat ben burada hislerimi ifade etme hakkına sahip değilim. Beyhude yere, yanımda oturanlardan rica ettim.” Üç saat boyunca, sanık sandalyesinde oturur gibi bekleyecektir Fransa’nın Kraliçesi, halkın temsilcilerinin selamına ve dikkatine nail olamadan; ancak Necker’in bitmek tükenmek bilmeyen konuşmasından sonra, Kral’la birlikte salondan çıkmak için ayağa kalktığında, birkaç milletvekili acıyarak, utangaç bir, “Vive la Reine!” çıkaracak gücü bulur kendilerinde. Marie-Antoinette bu birkaç kişiye minnetle, başını eğerek teşekkür eder ve sonunda bu jest, bütün dinleyicilerin alkışını alevlendirmeyi başarır. Fakat Marie-Antoinette sarayına dönerken yolda, artık herhangi bir hayale kapılacak gibi değildir; merhameten aldığı bu çekingence selam ile halkın sevgisinin bir zamanlar kendiliğinden gelen o büyük, sıcak, kükreyip köpüren ve o zamanki çocuk kalbini kuşatan seli arasındaki farkı açık seçik hissetmektedir. Şimdiden bilmektedir ki, kendisi barışın dışında bırakılmıştır ve bir ölüm kalım savaşı başlamıştır. Bugünleri yaşayan bütün seyircilerin dikkatini çeker Marie-Antoinette’in tedirgin, rahatsız hali. Hatta Ulusal Meclis’in açılışında, mor beyaz lame elbisesinin şahane görkemi içinde, eşsiz bir devekuşu tüyüyle süslenmiş, yüce ve güzel haliyle belirdiğinde, Madame de Staël tavrında bir üzüntü ve sıkıntı ifadesi fark eder, ki başka zaman o kadar tasasızca neşeli ve cilveli biri olan bu kadında tamamen yeni ve yadırgatıcı bir haldir bu. Ve gerçekten, Marie-Antoinette pek bir zahmetle ve iradesini sonuna kadar zorlayarak bu podyuma çıkabilmiştir; düşünceleri, dertleri bugünlerde başka bir yerdedir. Çünkü bilmektedir ki, kendisi kraliyet ihtişamıyla ve görev gereği bir azamet içinde halkın karşısında saatlerce boy gösterirken, en büyük oğlu, altı yaşındaki Dauphin, Meudon’daki küçük yatağında acı çekerek ölmektedir. Daha geçen yıl dört çocuğundan birini, on bir yaşındaki Prenses Sophie-Beatrix’i kaybetmenin acısını yaşamıştır, şimdiyse ölüm, ikinci bir defa çocuklarının odasında kurban aramaktadır. İlk doğan bu çocukta raşitizm eğilimi olduğuna dair belirtiler daha 1788’de kendini göstermiştir. “En büyük oğlumdan dolayı pek endişeliyim,” diye yazar o sıralar II. Joseph’e. “Çocukta biraz yapısal bozukluk var, bir kalçası ötekinden daha yüksek ve sırtında omurları biraz kaymış ve dışarı çıkmış halde. Bir süredir hep ateşi var, çok zayıf ve kuvvetten düşmüş bulunuyor.” Sonra durumda yine aldatıcı düzelmeler olur fakat çok geçmeden deneyimli annenin bir umudu kalmaz. Halk genel meclislerinin açılışındaki resmi geçit, bu renkli, yadırgatıcı gösteri, zavallı hasta oğlanın yaşadığı son eğlence olur: Paltolara sarılı, yastıklarla desteklenmiş ve çoktan beri yürüyemeyecek kadar zayıf düşmüş bir halde, donuk, ateşli gözleriyle kraliyet ahırlarının balkonundan babasının, annesinin ve pırıltılar saçarak iki sıralı ilerleyen alayın geçişini seyredebilmektedir: Bir ay sonra defnedilecektir. Çocuğunun gelmekte olan bu kaçınılmaz ölümünü Marie-Antoinette bütün o günler boyunca kafasında taşımıştır, bütün endişesi çocuğuna yöneliktir: Bu bakımdan, Marie-Antoinette’in insan olarak ve anne olarak en vahiminden bir dertle dolu olduğu haftalarda durup durup tekrar ısıtılan o, meclise karşı sabahlardan akşamlara sinsice entrikalarla uğraştığı efsanesinden ahmakça bir şey yoktur. İçindeki mücadele ruhu o günlerde yaşadığı acı ve karşılaştığı nefretle tamamen sönmüştür; ancak sonraları, tamamen yalnız kalıp da kocasının ve ikinci oğlunun krallığı için mücadeleye giriştiğinde, son bir direniş gösterebilmek için kendini toparlayacaktır. Fakat şimdi gücü kaybolmuştur, oysa tam da bugünlerde, yuvarlanıp gelmekte olan kaderi durdurabilmek için şaşkınlık içinde kalmış ve mutsuz bir insanın değil Tanrı’nın gücü gerekmektedir.

Çünkü olaylar birbirini bir sel hızıyla izlemektedir. Daha birkaç gün sonra ayrıcalıklı iki sınıf, asiller ile ruhban, üçüncü sınıfla kıran kırana bir kıskançlık yarışına girmiştir bile; dışlanan üçüncü sınıf kendi kendine Ulusal Meclis olduğunu ilan eder ve Balo Evi’nde, halkın iradesi, anayasa yerine getirilmeden dağılmamaya ant içer. Saray kendi eliyle çatısının altına soktuğu, halk adlı bu iblisten korkar; Kral, başvurduğu ve başvurmadığı bütün danışmanlarının tavsiyeleri arasında bir gidip bir gelerek, bir gün üçüncü sınıfa, ertesi günse birinciyle ikinciye hak vererek, alabildiğine kararlılık ve güç isteyen o saatlerde uğursuz bir şekilde yalpalayarak, bazen eskinin mağrur usulünce ayaktakımını yalınkılıç evine sepetlemek isteyen asker kabadayılara eğilim gösterir, bazen tekrar tekrar mülayim olmayı öğütleyen eden Necker’e. Bir gün üçüncü sınıfa meclis salonunu kapatır sonra, Mirabeau, “Ulusal Meclis yalnızca süngü kuvveti karşısında gerileyecektir,” açıklamasını yapar yapmaz ürkerek vazgeçer. Fakat sarayda kararsızlık ne ölçüde büyüyorsa, halkta da kararlılık o ölçüde büyür. “Halk” denen dilsiz yaratık basın özgürlüğüyle bir gece içinde ses kazanmıştır, yüzlerce broşürün ağzıyla bağırarak hakkını istemekte, kışkırtıcı öfkesini ateşli gazete makaleleriyle ortaya dökmektedir. Kraliyet Sarayı’nda, ev sahibi Orléans Dükü’nün himayesi altında her gün konuşan, bağıran, ajitasyon yapan, birbirlerini durmadan kışkırtan on bin kişi toplanmaktadır. Ağızları ömür boyunca kapalı kalmış, kimsenin tanımadığı insanlar birdenbire, içlerindeki konuşma, yazma isteğini keşfetmekte, hırslı ve işsiz yüzlerce kişi, gün bugündür, demekte, herkes politikayla uğraşmakta, ajitasyona girmekte, okumakta, tartışmakta, savunmaktadır. “Günün her saati,” diye yazar İngiliz Arthur Young, “kendi broşürüyle birlikte geliyor, bugün on üç tane yayımlandı, dün on altı, geçen hafta yirmi iki, ve bunların yirmisinin on dokuzu hürriyetten yana.” – Yani ayrıcalıkların giderilmesinden yana, mutlakiyete ilişkin olanlar dahil. Her gün, neredeyse her saat kraliyet otoritesinden bir parça kopup gitmektedir, “halk” ve “ulus” sözcükleri iki-üç hafta içinde yüz binlerce kişi için kuru harflerden ibaret olmaktan çıkmış, her şeye kadir olmayı ve en yüce adaleti ifade eden dinî birer kavram olmuştur. Subaylar ve askerler bile bu karşı konulmaz harekete katılmaya başlamıştır, şehrin ve devletin memurları halkın gücünün bu şahlanışı karşısında dizginlerin nasıl ellerinden kayıp gittiğini fark etmektedir artık, hatta Ulusal Meclis bile bu akımın dümen suyuna kapılmış, hanedana yönelik rotasını kaybetmiş, yalpalamaya başlamıştır. Kraliyet Sarayı’ndaki danışmanlar gittikçe ürkekleşir ve çoğu zaman olduğu gibi, ruhun güvensizliği, kapıldığı ürküntüden kurtulmak için ezici bir güç gösterisine sığınmaya çalışır: Kral, gözdağı vermek için, kendisine sadık kalan ve güvenilir son alayları toparlar, Bastille’de hazır bekler hale getirir ve sonunda, içinde olmayan bir iktidar varmışçasına kendi kendini aldatmak için, halkın önüne düşmanlık eldivenini fırlatıp 11 Temmuz günü, sevilen tek bakan olan Necker’i azledip bir cani gibi sürgüne gönderir.

Bundan sonraki günler, silinmez harflerle dünya tarihine kazınmıştır; ne var ki insanın bu tarihi okuyup izleyemeyeceği tek bir kitap vardır, ki o da bihaberliğiyle talihsiz Kral’ın kendi elyazısıyla tuttuğu günlüğüdür. Burada 11 Temmuz için yalnızca şu görülür: “Hiçbir şey yok. Mösyö Necker seyahate çıktı.” Ve Kral’ın gücünün artık kesin olarak parçalandığı gün olan 14 Temmuz, Bastille’e hücum tarihinde günlükte yine o trajik “rien” kelimesi yer alır – yani bugün hiç ava çıkılmamış, hiç geyik vurulmamış, yani önemli hiçbir şey olmamıştır. Paris’te o gün hakkında başka türlü düşünülmekte, o günü bütün bir ulus şimdiden, özgürlük bilincinin doğum günü olarak kutlamaktadır. 12 Temmuz’da, öğlene doğru Necker’in azledildiği haberi Paris’e ulaşır, barut fıçısına kıvılcım düşer. Kraliyet Sarayı’nda, Orléans Dükü’nün kulüp arkadaşlarından biri, Camille Desmoulins bir koltuğa sıçrar, elinde bir tabanca sallar ve Kral’ın bir Saint Barthélemy Katliamı142 düzenlemekte olduğunu haykırır, silahlara sarılmaya çağırır. Bir dakika içinde, isyanın sembolü kokart bulunmuştur: cumhuriyetin üç renkli bayrağı. Birkaç saat sonra her tarafta asker saldırıya uğrar, silah depoları soyulur, yollar kesilir. 14 Temmuz’da yirmi bin kişi Kraliyet Sarayı’ndan Paris’in o nefretlerini toplayan zindan kalesine, Bastille’e yürür, birkaç saat sonra Bastille alınmıştır ve kaleyi savunmak isteyen valinin solgun başı bir mızrağın ucunda hoplamaktadır. Devrimin kanlı fenerinin ilk parlayışıdır bu. Halkın öfkesinin böyle taşmasına karşı artık kimse direnç göstermeye cesaret edemez, Versailles’dan açık seçik bir emir almamış olan birlikler geri çekilir, akşamleyin Paris bin mum yakarak zafer eğlencesine çıkar.

Dünya tarihi değişirken on mil ileride, Versailles’da ise kimsenin bir şeyden haberi yoktur. Aykırı fikirli bakan sepetlenmiştir, şimdi ortalık durulacaktır, çok geçmeden yine ava çıkabilecektir insan, umulur ki hemen yarın. Fakat derken Ulusal Meclis’ten art arda ulaklar gelmeye başlar: Paris’te kargaşa vardır, silah depoları yağma edilmektedir, insanlar Bastille’e saldırıya geçmiştir. Kral rapor ister, fakat doğru dürüst bir karar vermez: Sonuçta, şu can sıkıcı Ulusal Meclis ne güne durmaktadır? Çareyi orası bulmalıdır. Her zaman olduğu gibi bugünün de o kutsal programı değiştirilmez, rahatına düşkün, ağırkanlı ve hiçbir şeye merak duymayan bu adam her zaman olduğu gibi (nasıl olsa her şey yarın vaktiyle öğrenilecektir) saat onda yatağına yatar ve o ağır, bulanık, dünya yerinden oynasa olsa sarsılmayacak uykusunu uyur! Fakat ne küstah, gözü kara, ne anarşistçe bir zamandır bu! Saygısızlığı bir hükümdarın uykusunu bölecek kadar bile ileri götürebilmektedir. Liancourt Dükü, Paris’teki olayların haberini ulaştırmak için, atının ağzından köpükler saça saça Versailles’a koşar. Kendisine Kral’ın uykuda olduğu söylenir. Adam Kral’ın uyandırılmasında ısrar eder; sonunda kendisini o kutsal yatak odasına alırlar! Haberi verir: “Bastille zapt olundu! Vali öldürüldü! Başı bir mızrağın ucunda bütün şehri dolaşıyor!”

“Fakat bu bir isyan,” diye kekeler talihsiz hükümdar, dehşet içinde.

Felaketin habercisiyse merhametsizce düzeltir:

“Hayır, Sire, bu bir devrim.”

141. (Fr.) İşte kurban! (Ç.N.)

142. Din savaşları sırasında, 24 Ağustos 1572’de, Fransa’da Katolikler tarafından Protestanlara karşı yapılan katliam. (Y.N.)

Monarşinin cenaze arabası

Eski iktidar, kraliyet ve koruyucuları, asilzadeler, uykuya yatmıştır. Fakat devrim gençtir, kanı sıcaktır, kaynamaktadır, ona dinlenmek gerekmez, sabırsızlıkla sabahı ve eylemi bekler. Caddelerin orta yerine yakılmış kamp ateşlerinin çevresinde Paris ayaklanmasının askerleri toplanır, yatacak yer bulamamışlardır: Hiç kimse bunların niçin evlerinde, yataklarında değil de hâlâ Versailles’da olduğunu açıklayamaz, öyle ya, Kral itaat gösterip her şeyi kabul ve vaat etmiştir. Fakat yerin altından gelen bir irade bu huzursuz topluluğu tutmakta, yönetmektedir. O kapıdan bu kapıya dolaşan gölge adamlar, gizli emirler vermekte ve sabahın saat beşinde, saray henüz karanlık ve uyku içindeyken, tek tek gruplar, yolunu bilen kimselerin idaresinde, sessizce ta şapel avlusundan dolaşıp sarayın pencerelerinin altına ulaşabilmektedir. İstedikleri nedir? Ve kimdir bu şüpheli gölgelere yol gösteren, kim getirmektedir onları buralara, kim yönlendirmektedir onları bu henüz ne olduğu bilinmeyen ama güttükleri belli hedefe? Yönlendirenler karanlıkta kalır; Orléans Dükü ile Kral’ın kardeşi Provence Kontu bu gece sarayda, meşru krallarının yanında olmayı yeğlememişlerdir ve herhalde, niçin yeğlemediklerini de bilmektedirler. Her neyse: Aniden bir patlama olur, istenen bir çarpışma için hep zorunlu olan o kışkırtıcı patlamalardan biri. Hemen, her taraftan isyancılar koşup gelir, düzinelercesi, yüzlercesi, binlercesi, mızraklar, kazmalar, tüfeklerle silahlanmış olarak, alay alay kadın ve kadın kılığına girmiş alay alay erkek. Hücum dosdoğru bir yere yönelmektedir: Kraliçe’nin dairesine! Fakat nasıl olur da, Versailles’a asla ayak basmamış olan o Parisli balıkçı kadınlar, hallerde çalışan kadınlar düzinelerce merdiveni, yüzlerce odasıyla alabildiğine girdili çıktılı bu sarayda doğru merdiveni hemencecik bulurlar? Kadınlarla kadın giyimli adamlardan oluşan dalga bir hamlede merdivenden yukarı, Kraliçe’nin odalarına doğru kabarır. Birkaç muhafız içeriye girmelerini önlemeye çalışır, bunlardan ikisi alaşağı edilip barbarca öldürülür, iriyarı, sakallı bir adam orta yerde cesetlerin başını keser, birkaç dakika sonra bu başlar, kanları damlaya damlaya, upuzun mızrakların ucunda dans etmektedir.

Fakat kurban edilenler üstlerine düşeni yerine getirmiştir. Canhıraş ölüm çığlıkları sarayı tam zamanında uyandırmıştır. Üç muhafızdan biri kendini kurtarmış, yaralı halde merdivenden yukarı koşup avazı çıktığı kadar binanın mermer megafonuna bağırmıştır: “Kraliçe’yi kurtarın!”

Bu çığlık Kraliçe’yi gerçekten kurtarır. Nedimelerden biri dehşetle uyanır, Kraliçe’yi uyarmak için odasına dalar. Dışarıdan muhafızların alelacele sürgülediği kapılara inen kazma ve balta darbelerinin uğultusu gelmeye başlamıştır. Çorap, ayakkabı giyecek zaman bile kalmamıştır, Marie-Antoinette gömleğinin üzerine yalnızca bir ceket geçirir, omuzlarına bir atkı atar. Öylece, yalınayak, elinde çorapları, kalbi çarpa çarpa, koşa koşa, Œil-de Bœuf’e ulaşan ve bu geniş salon üzerinden Kral’ın dairesine uzanan koridoru geçer. Fakat dehşet! Kapı kilitlidir. Kraliçe’yle nedimeleri gittikçe artan bir umutsuzlukla, durmadan kapıyı yumruklar, fakat o acımasız kapı kapalı kalır. Beş dakika, ürkütücü uzunlukta beş dakika boyunca, yan tarafta o katiller odalara girer, yatakları, dolapları altüst ederlerken, beklemek zorundadır Kraliçe, ta ki kapının öbür tarafından bir hizmetçi yumruk vuruşlarını duyup bu kaçanları kurtarıncaya kadar; ancak o zaman sığınabilir Marie-Antoinette kocasının dairesine; derken mürebbiye Dauphin ile kızını da Kraliçe’nin yanına getirir. Aile kavuşmuş, hayat kurtulmuştur. Ama hayattan fazla bir şey de kurtulmuş değildir.

Sonunda, bu gece Morpheos’a179 kurban sunmakla iyi etmemiş olan, bu yüzden de o saat bu saattir adı “Général Morphée” kalacak olan uykucu da uyanmıştır: Lafayette; ihtiyatsızca güven duymuş olmasının neye mal olduğunu görür. Esir alınmış has muhafızları artık emir sahibi birinin otoritesiyle değil, yalnızca ricalarla, yalvarmalarla başları kesilmekten kurtarabilir; ayaktakımını, girdikleri odalardan ancak son derecede büyük zorluklarla çıkarabilir. Şimdi, tehlike geçtikten sonra, güzelce tıraş olmuş ve pudralanmış olarak, kralın kardeşi Provence Kontu ile Orléans Dükü de belirirler; tuhaftır, ne tuhaftır ki, heyecan içindeki kalabalık bu ikisine hürmetle çekilerek yol açar. Şimdi taht konseyi toplantısına başlayabilir. Fakat görüşülecek ne kalmıştır ki? On bin kişilik kalabalık sarayı kara, kan lekeli yumruğunun içinde küçük, kırılgan bir ceviz kabuğu gibi tutmaktadır; bu kavrayıştan kaçmak, sıvışmak olamaz artık. Bitmiştir artık yenenin yenilenle pazarlığı, çekişmesi; kitle, pencerelerin dibinde, bin ağızdan çıkan bir çığlıkla, kendisine dün ve bugün kulübün ajanlarınca gizliden fısıldanmış olan isteği haykırmaktadır: “Kral Paris’e! Kral Paris’e!” Bu tehditkâr seslerin çarptığı camlar zangırdamakta, eski sarayın duvarlarındaki kral ataların resimleri ürkmüş, sarsılmaktadır.

Bu buyurganca sesleniş karşısında Kral soran bakışlarını Lafayette’e çevirir. İtaat etmeli midir, daha doğrusu; itaat etmesi mi gerekmektedir? Lafayette, bakışlarını indirir. Halkın bu tanrısı, dünden beri tanrılık makamından alındığını bilmektedir. Kral hâlâ bir şeyleri geciktirme umudundadır: Tepinen bu kalabalığı oyalayabilmek, zafere kurt gibi acıkmışlara hiç değilse bir lokma atabilmek için balkona çıkmaya karar verir. Bu efendi adam görünür görünmez kalabalık şevkle alkış tutar. Kitleler krallarını hep alt ettikleri zaman alkışlar. Hem niye alkışlamasın ki kalabalık, hükümdarı başı açık karşısına çıkıyor, aşağıya, az önce kendisini koruyanlardan iki kişinin başının kesilip mızrak uçlarına geçirildiği avluya dostça bakışlarla bakıyorsa? Fakat bu ağırkanlı, onur söz konusu olduğunda bile kanı alevlenmeyen adam taviz vermekte gerçekten hiç zorlanmamaktadır; hem, eğer halk –o kendi onurunu böyle ayakları altına aldıktan sonra– sakinleşip evine dönse, herhalde bir saat sonra atına biner, rahat rahat avına çıkar, dün “olaylar” yüzünden kaçırdığını telafi etmeye çalışırdı. Ne var ki, halka bu zafer yetmemiştir; kendini hissetmenin sarhoşluğuna ermişken, şarabın daha da sıcağını, daha da ateşlisini istemektedir. Kraliçe de, o mağrur, o sert, o küstah, o boyun eğmez Avusturyalı da dışarı çıkmalıdır! O da ve asıl o, o kibirli kadın başını eğerek ortadaki görünmez boyunduruğa sokmalıdır. Çığlıklar gittikçe vahşileşir, ayaklar gittikçe artan bir gürültüyle yere vurulur, sesler kısıklaşırken çağrı tekrarlanır: “Kraliçe, Kraliçe balkona!”

Marie-Antoinette, öfkeden beti benzi atmış, dişleri kenetlenmiş bir halde, yerinden kıpırdamaz. Ayaklarını felç eden, yanaklarından rengi alıp götüren şey, belki de çoktan hedefe doğrultulmuş tüfekler, taşlar, küfürler değil, gururdur, asla ve kimse karşısında eğilmemiş bu başın, bu boynun taşıdığı, o imhası mümkün olmayan yücelik hissidir. Ne yapacağını bilemez halde herkes ona bakmaktadır. Tepinmelerden pencereler zangırdamaktadır, neredeyse taşlar uçuşmaya başlayacaktır, sonunda Lafayette, Kraliçe’ye yönelir: “Madam, halkı teskin etmek için elzem bu.” “O zaman çekinmem,” diye yanıt verir Marie-Antoinette ve iki çocuğunu sağlı sollu elinden tutar. Dimdik, başı havada, dudakları kenetlenmiş olarak balkona çıkar. Fakat lütuf isteyen bir ricacı gibi değil, pekâlâ, gözünü kırpmadan ölmeye kararlı biçimde saldırıya geçmiş bir asker gibi. Balkonda kendini gösterir ama eğilmez. Fakat tam da onun bu dimdik duruşu dizginleyici bir etki yapar. Bu iki bakışta, Kraliçe’yle halkın bakışlarında, iki güç akışı birbiriyle karşılaşır; bu gerilim o kadar büyük bir güçle titreşmektedir ki, o devasa meydanda bir dakika süreyle tümüyle bir ölüm sessizliği hüküm sürer. Kimse bilmemektedir bu yırtılacak kertede gerilmiş şaşkınlık ve dehşet sessizliğinin nasıl çözüleceğini; bir öfke ulumasıyla mı, tüfek patlamasıyla mı, yoksa taş yağmuruyla mı? Derken Lafayette, büyük anlarda hep cüret göstermiş olan bu adam, Kraliçe’nin yanına gelir, şövalyece bir tavırla onun önünde eğilir ve elini öper.

Bu jest gerilimi bir çırpıda yırtar. En şaşırtıcı olan gerçekleşir: “Yaşasın Kraliçe! Yaşasın Kraliçe!” haykırışlarıyla dolar meydan, bin ağızdan. O aynı, demin Kral’ın zayıflığıyla eğlenen halk, zoraki bir gülümsemeyle, ödlekçe bir selamla kendisinden teveccüh dilenmeyen bu kadının gururunu, taviz vermez inatçılığını istemdışı kutlamaktadır.

Balkondan çekilip odaya girince herkes Marie-Antoinette’in etrafını sarar, onu sanki ölüm tehlikesinden kurtulmuş gibi tebrik eder. Fakat bir kere hayal kırıklığına uğramış bu kadın, halkın o gecikmiş, “Yaşasın Kraliçe!” çığlıklarına aldanmaz artık. Gözleri dolu doludur, Madam Necker’e şunları söyler: “Biliyorum, bizi, Kral’la beni, Paris’e gitmeye zorlayacaklar, bizim önümüzden de mızraklarının ucunda muhafızlarımızın kellelerini taşıyacaklar.”

Marie-Antoinette’in hissettiği doğru çıkar. Karşısında bir kere eğilmekle memnun kılınamayacaktır halk artık. Kendi iradesinden geri dönmektense bu binayı taş üstünde taş bırakmamacasına yerle bir etmek isteyecektir. Kulüpler, bu devasa makineyi boşuna harekete geçirmemişlerdir, boşuna yürümemiştir bu binlerce kişi altı saat boyunca yağmur altında. Homurdanmalar yine tehlikeli bir şekilde kabarmaya başlamakta, saraydakileri korumak için yürüyüp gelmiş ulusal muhafızlar, kitlelerle birlikte saraya saldırmaya hazır görünmektedir. Derken saray nihayet direnmeyi bırakır. Balkondan ve pencerelerden aşağı, Kral’ın ailesiyle Paris’e taşınmaya kararlı olduğunu bildiren pusulalar atılır. Daha fazlasını istemiş değildir halk. Artık askerler tüfeklerini yerine asar, subaylar halkın arasına karışır, herkes birbirini kucaklar, sevinç çığlıkları yükselir, kalabalığın üzerinde bayraklar dansa durur, uçlarında kanlı kellelerin olduğu mızraklar alelacele, önden Paris’e gönderilir. Bu tehdide gerek kalmamıştır.

Öğleden sonra saat ikide sarayın büyük, altın kaplı ama demir kapıları açılır. Altı atlı koca bir baruş180; Kral’ı, Kraliçe’yi ve bütün aileyi o taşlı yolu geçerek, bir daha dönmemek üzere Versailles’dan uzaklaştırır. Fransa’da dünya tarihinin bir bölümü, kraliyet otokrasisiyle geçmiş bir bin yıl bitmektedir.

Bardaktan boşanırcasına yağan yağmur ve fırtına esintileri altında devrim, 5 Ekim’de kralını alıp getirmek için yola çıkmıştır. 6 Ekim’deki zaferini pırıl pırıl bir gün selamlar. Hava bir sonbahar duruluğu içinde, gökyüzü ipek maviliğindedir, ağaçlardaki altın rengini almış yaprakları kımıldatan bir esinti bile yoktur; sanki doğa merakla nefesini tutmuş, bir halkın kralını nasıl kaçırdığını gösteren, yüzyıllardan beri eşi görülmemiş bu sahne oyununu seyretmektedir. Ama ne seyirliktir bu, XVI. Louis ile Marie-Antoinette’in kendi başşehirlerine dönüşü! Yarı yarıya cenaze alayı, yarı yarıya şenlik geçidi, monarşinin mezar yolculuğu ve halkın karnavalı. Her şeyden önce de, ne kadar yeni, ne tuhaf bir modaya uyan bir teşrifattır bu! Kral’ın arabasının önünden, her zaman olduğu gibi sırmalı uşaklar koşuyor değildir, sağında ve solunda, demirkırı atlarının üzerinde, işlemeli ceketleri içinde, dörtnala şahincilerle saray muhafızları gidiyor değildir, şatafatlı elbiseleri içinde tören arabasının etrafını alan aristokrasi değil, kirli, düzensiz bir seldir, bu kederli arabayı ortasına almış, bir gemi enkazı gibi sürükleyen. Önde, üniformaları pis ve bakımsız halde, Ulusal Muhafız Alayı ilerlemektedir, düzgün sıralar halinde değil, kol kola girmiş, ağızlarda pipolar, gülüp şarkı söyleyerek, her biri süngüsünün ucuna bir somun ekmek geçirmiş olarak. Aralarda kadınlar, ata biner gibi topların üstüne oturmuş, davetkâr Dragoner askerleriyle bir eyeri paylaşarak ya da yaya yürüyerek, işçiler ve askerlerle kol kola, sanki dansa gidiliyormuş gibi. Arkalarında, kraliyet kilerlerinden alınmış unu taşıyan arabaların takırtısı, Dragoner’lerin korumasında; atlı alayı durmadan, dörtnala bir ileri bir geri gidip gelir, seyre gelenlere avazı çıktığı kadar, amazonların önderi Théroigne de Mericourt’a doğru çılgınca kılıç sallayıp coşkulu haykırışlarla bağırır. Bu köpüren şamatanın orta yerinde, toza bulanmış olarak, o zavallı, hüzünlü araba gitmekte, içinde XV. Louis’ nin zayıf iradeli selefi XVI. Louis, Maria Theresia’nın trajik kızı Marie-Antoinette, çocukları ve mürebbiye yarıya kadar indirilmiş perdelerin ardında sıkış sıkış oturmaktadır. Onları, aynı kederli tempoyla kraliyet prenslerini, saray erkânını, mebusları ve bir avuç sadık kalmış dostu taşıyan arabalar takip etmekte, Fransa’nın eski iktidarı, karşı konulmazlığını bugün ilk defa sınamış olan yeni iktidarı tarafından sürüklenip götürülmektedir.

Altı saat sürer bu cenaze alayının Versailles’dan Paris’e gidişi. Yolda bütün binalardan insanlar dışarı fırlar. Fakat seyirciler bu rezilce yenilmişler karşısında şapka çıkarmaz, yalnızca merak içinde, sessiz sessiz yolun kenarına dizilir; herkes Kral ile Kraliçe’yi bu aşağılanmışlıkları içinde görmek istemektedir. Kadınlar zafer çığlıkları içinde ganimetlerini göstermektedir: “Geri getirdik hepsini: fırıncıyı, fırıncı kadını ve küçük fırıncı çırağını. Şimdi bitti artık açlık.” Marie-Antoinette bütün bu nefret ve aşağılama seslenişlerini duyar ve ne bir şey görmek ne görünmek için arabanın bombeli duvarına yaslanır. Gözleri buğuludur. Belki bu uzun, bitmek bilmez altı saat süren yolculuk boyunca, bu aynı yol üzerinde neşeyle ve hafiflik içinde yaptığı sayısız başka yolculukları hatırlamaktadır, Polignac’la kabriyolede maskeli baloya, operaya, gece yemeklerine gidişleri ve sabah gün ağarırken dönüşleri. Belki de bakışları muhafızlar arasında birini aramaktadır, kılık değiştirmiş olarak at üstünde kafileye eşlik eden Fersen’i, tek gerçek dostunu. Belki hiçbir şey düşünmemektedir ve yalnızca yorgun, yalnızca bitkindir; çünkü bilmektedir, tekerlekler yavaş yavaş ve kaçınılmaz olarak belaya doğru dönmektedir.

Sonunda, monarşinin cenaze arabası, Paris’in kapılarında durur. Burada, siyaseten ölmüş olanı bir de törenle kutsanışı beklemektedir. Meşalelerin kıpırtılı ışığında Belediye Başkanı Bailly, Kral’ı ve Kraliçe’yi karşılar ve Louis’yi ilelebet kendi tebaasının tebaası haline getiren bu 6 Ekim gününü “güzel bir gün” olarak över. “Ne güzel bir gündür bu,” der coşkuyla, “ki Parislilere, siz Majestelerini ve kraliyet ailesini şehirlerine alabilme iznini vermiştir.” O vurdumduymaz Kral bile, fil derisine rağmen, bu iğneyi hisseder, kısaca savmaya çalışır: “Umut ederim ki Mösyö, ikametim barışı, birliği ve kanunlara itaati sağlasın.” Fakat ölesiye yorgun yolcuların sükûn bulmasına hâlâ izin yoktur. Daha Belediye’ye gideceklerdir, bütün Paris elindeki ganimeti seyredebilsin diye. Bailly, Kral’ın sözlerini aktarır: “Kendimi bu iyi şehrim Paris’in sakinlerinin orta yerinde her zaman haz ve güven içinde görüyorum.” Fakat bu arada “güven” sözünü tekrarlamayı unutur. Şaşırtıcı bir uyanıklık içinde, Kraliçe bu atlamanın farkına varır. Bu “güven” sözüyle isyankâr halka bir yükümlülük vermenin ne kadar önemli olduğunu görür. Seslenerek, Kral’ın güvenini de dile getirmiş olduğunu hatırlatır. “İşitiyorsunuz, beyler,” der Bailly, kendini çabucak toplayarak, “benim söylediğimden de iyi.”

Son olarak, zorla evine döndürdükleri bu aileyi pencereye de çıkarırlar. Sağdan, soldan yüzlerine meşaleler tutulur, halk bunların kılık değiştirmiş mankenler değil, gerçekten Versailles’dan alınıp getirilen Kral ile Kraliçe olduğuna emin olabilsin diye. Halk da bu beklenmedik zaferinin coşkusu, sarhoşluğu içindedir; ne vardır şimdi cömertlik etmeyecek? Çoktandır duyulmaz olmuş o nida, “Yaşasın Kral, yaşasın Kraliçe!” çığlıkları, gök gürlemeleri gibi, tekrar tekrar Grève Meydanı’nı doldurur; sonra da XVI. Louis ile Marie-Antoinette’in askerî koruma olmaksızın Tuileries’ye gidip nihayet bu korkunç günün yorgunluğunu üzerlerinden atmalarına ve dibini boyladıkları uçurumun ne kadar derin olduğunu düşünmelerine izin çıkar.

Toza bulanmış, ateş gibi yanan arabalar karanlık, harap bir sarayın önünde durur. Hanedan, XIV. Louis’den bu yana, yüz elli yıldan beri, eski krallarının sarayı olan Tuileries’de oturmaz olmuştur; odalar boştur, mobilya taşınıp götürülmüştür, ne yatak ne ışık vardır, kapılar kapanmaz olmuştur, kırılmış camlardan hava soğuk soğuk üflemektedir. Ödünç bulunmuş mumlarla alelacele, bir meteor gibi gökten düşüvermiş kraliyet ailesine iyi kötü yatacak bir yer yapmaya çalışılır. “Burada her şey ne kadar çirkin, anne,” der içeriye girerlerken, Versailles’ın ve Trianon’un pırıltısı içinde yetişmiş, yanan şamdanlara, ışıltılı aynalara, zenginliğe ve şaşaaya alışmış, dört buçuk yaşındaki Dauphin. “Çocuğum,” diye yanıt verir Kraliçe, “burada XIV. Louis oturuyordu ve memnundu. Biz ondan daha müşkülpesent olmamalıyız.” Fakat kayıtsız Louis rahatsız yatağına şikâyet etmeden girer. Esner ve ötekilere tembel tembel der ki, “Herkes bulabildiği yere yatsın. Bana gelince, ben memnunum.”

Marie-Antoinette ise memnun değildir. Özgürce seçmediği bu evi hiçbir zaman hapishaneden başka bir şey olarak görmeyecek, kendisinin buraya ne kadar aşağılayıcı bir biçimde getirildiğini hiçbir zaman unutmayacaktır. Sadık yoldaşı Mercy, “Kimse asla inanmayacaktır,” diye yazar bir telaş, “son yirmi dört saat içinde nelerin olduğuna. Kim ne anlatırsa anlatsın, hiçbiri mübalağa değildir ve bilakis, bizim gördüklerimizin ve çektiğimiz ıstırabın yanında hiç kalır.”

179. Eski Yunan ve Roma’da düşler tanrısı. (Y.N.)

180. Bir fayton türü. (Y.N.)

Kendine geliş

1789’da devrim, kendi gücünün hiç farkında değildir, bazen kendi cesaretinden ötürü ürküntüye kapıldığı olur: Bu kez de öyle olmuştur; Ulusal Meclis, Paris’in şehir mebusları, bütün Şehir Meclisi, yüreklerinde henüz içtenlikle Kral’a sadıkken, kralı savunmasız bir şekilde ellerine teslim eden amazon güruhunun oyunu karşısında daha çok dehşete kapılmış haldedirler. Utançlarından, vahşice yapılmış bu kaba güç ediminde kanun dışı olan tarafı silip gözlerden saklamak için akla gelen ne varsa yaparlar, ağız birliğine varırlar ve kraliyet ailesinin kaçırılmasını, iş olup bittikten sonra “gönüllü” bir taşınma yalanına çevirmeye çalışırlar. Kraliyet otoritesinin mezarının üstüne en güzel gülleri, monarşinin gerçekte 6 Ekim’den beri sonsuza dek ölmüş, tabuta konulmuş olduğunu gizleyecekleri umuduyla, serpmek için göz yaşartıcı bir yarışa girişirler. Kral’a en derin bağlılıklarını belirtmek için bir heyetin ardından birini daha gönderirler. Parlamento otuz üyesini yollar, Paris Belediyesi saygılarını sunar, belediye başkanı Marie-Antoinette’in karşısında şu sözlerle eğilir: “Şehir sizi krallarının sarayında görmekten mesuttur ve Kral’ın ve siz Majestelerinin kendisine, bu sarayı devamlı rezidansınız olarak seçme lütfunda bulunmalarını arzu etmektedir.” Aynı saygılı tavrı Büyük Meclis, Üniversite, Sayıştay, Taç Konseyi, nihayet, 20 Ekim’de bütün Ulusal Meclis de gösterir; pencerelerin önünde günbegün büyük halk kitleleri toplanmakta ve seslenmektedir: “Yaşasın Kral! Yaşasın Kraliçe!” Herkes, hükümdara bu “gönüllü taşınma” üzerine duyduğu sevinci göstermek için elinden gelen her şeyi yapmaktadır.

Fakat olduğundan başka görünmekte oldum olası beceriksiz kalan Marie-Antoinette ve ona itaatte kusur etmeyen kral, insani açıdan gerçi anlaşılır fakat politik yönden tamamen çılgınlık anlamına gelen bir inatla, olguların böyle allanıp pullanmasına karşı direnir. “Buraya ne tarzda geldiğimizi unutabilseydik, hayli memnun olabilirdik!” diye yazar Kraliçe, Elçi Mercy’ye. Fakat gerçekte unutamaz ve unutmayı da hiç istemez. Çok fazladır çektiği aşağılanmalar, zorla Paris’e getirilmiş, sarayı olan Versailles’a baskın yapılmış, has muhafızları öldürülmüş ve bütün bunlar olurken Ulusal Meclis parmağını oynatmamış, Ulusal Muhafız Alayı parmağını oynatmamıştır. Kendilerini zorla Tuileries’ye hapsetmişlerdir, bütün dünya bir hükümdarın kutsal haklarının böyle ayaklar altına alındığından haberdar olmalıdır. İkisi de, durup dinlenmeden, özellikle, kendi yenilgilerinin altını çizer: Kral avdan vazgeçer, Kraliçe tiyatroya gitmez, caddelerde görünmezler, bir yere gitmezler ve böylece Paris’te yeni baştan popüler olma fırsatını –ki bu önemlidir– kaçırırlar. Bu inatla içine kapanış ise tehlikeli bir peşin hüküm yaratır. Çünkü saray zora koşulmuş olduğunu beyan etmekle halkı da kendisinin güçlü taraf olduğuna ikna etmektedir; Kral durmadan zayıf taraf olduğunu açığa vurdukça gerçekten zayıf taraf olma durumuna düşmektedir. Tuileries’yi görülmez hendeklerle saran, çılgınca bir inat göstererek, henüz kimsenin tartışma konusu etmediği özgürlüklerini esarete çeviren halk değil, Ulusal Meclis değil, Kral ile Kraliçe olmuştur.

Fakat saray, Tuileries’yi hapishane olarak görüyorsa hiç değilse krallara layık bir hapishane olmalıdır burası. Hemen ertesi günler içinde devasa arabalar Versailles’dan mobilyaları getirir, marangozlarla duvar kaplamacıları gece geç saatlere kadar odalarda çekiç sallar. Çok geçmeden, eski saray memurlarından kendini ülke dışına atmayı tercih etmemiş olanları yeni rezidansta toplanmaya başlar, bütün o oda hizmetçisi, uşak, arabacı, aşçı takımı hizmetli katlarını doldurur. Artık yeni koridorlarda eski uşak üniformaları pırıldar olmuştur, her şey Versailles’ın bir yansıması gibidir ve merasimler de bir kazaya uğramadan bu tarafa getirilmiştir; tek fark olarak, olsa olsa, kapıların önünde şimdi, işten çıkarılan aristokrat has muhafızlar yerine, Lafayette’in şehirli birliklerinin nöbet tuttuğu görülür.

Kraliyet ailesi, Tuileries’nin devasa odalar dizisi içinde ancak pek azına yerleşmiştir, çünkü artık eğlence düzenlemek istememektedirler, balolar, şenlikler olmayacak, göze batıcı bir şey yapılmayacak, gereksiz şatafat gösterilmeyecektir. Aile için Tuileries’nin yalnızca ve yalnızca bahçeye bakan (1870’te, Komün sırasında yanmış ve tekrar yapılmamış) bölümü elden geçirilmektedir: üst katta kralın yatak odasıyla kabul odası, kız kardeşi için bir oda, çocuklardan her birine bir oda ve küçük bir salon. Düzayak, Marie-Antoinette’in yatak odası, yanında bir kabul ve bir tuvalet odası, bir bilardo odası ve yemek salonu. Bu iki kat, asıl merdiven dışında, yeni yapılan küçük bir merdivenle de bağlanmıştır. Bu merdiven Kraliçe’nin alt kattaki odalarından Dauphin’in odasıyla kralın odasına çıkmakta ve bu bağlantı kapısının anahtarı yalnızca ve yalnızca kraliçede ve çocukların mürebbiyesinde bulunmaktadır.

Bu yerleşme planına bakıldığında bir şey göze çarpar: Marie-Antoinette’in ailenin geri kalanından kuşkusuz ki kendi talimatıyla sağlanmış olan tecridi. O yalnız yatar, yalnız oturur; yatak odası da, kabul odası da öyle bir yerdedir ki, Kraliçe istediği zaman, kimse görmeden misafir kabul edebilir, misafirin herkese açık olan merdivenden ve ana girişten geçmesi gerekmez. Çok geçmeden bu önlemlerin anlamı kendini gösterecektir; ayrıca yine, Kraliçe’nin her zaman üst kata çıkabilmesinin, oysa kendisinin hizmetkârlar, ispiyoncular ve ulusal muhafızlar (ve belki de Kral) ile karşılaşıvermesi mümkün olmayacak şekilde korunmuş olmasının faydası da görülecektir. Esaret halinde bile, içindeki désinvolture’ü181 kişisel özgürlüğün son kalıntısını, son nefesine kadar savunacaktır.

İsli yağ kandillerinin gece gündüz, güçlükle aydınlatabildiği karanlık koridorlarıyla, helezonik merdivenleri, tıka basa dolu uşak odaları ve her şeyden önce halkın her şeye kadirliğinin sürekli tanıkları olarak nöbet tutan ulusal muhafızlarıyla eski saray, aslında oturulması hoş bir yer değildir; yine de, kaderin bir köşeye sıkıştırdığı kraliyet ailesi burada Versailles denen o taş sandukada olduğundan daha sessiz, daha mahrem ve hatta daha rahat bir hayat sürmektedir. Kraliçe kahvaltıdan sonra çocukları yanına getirtir, sonra ayine gider ve beraber yenen öğle yemeğine kadar odasında yalnız kalır. Ardından, kocasıyla bir parti bilardo oynar; Kral için istemeye istemeye bıraktığı avın yerini pek dolduramayan bir jimnastik olmaktadır bu. Sonra, Kral kitap okur ya da uyurken, Marie-Antoinette yine kendi mekânlarına dönüp yakın arkadaşlarıyla, Fersen’le, Prenses Lamballe ya da başkalarıyla görüşüp danışmaya oturur. Akşam yemeğinden sonra bütün aile büyük salonda toplanır: Kral’ın biraderi, Lüksemburg Sarayı’nda oturan Provence Kontu ile karısı, yaşlı halalar ve birkaç sadık dost. On birde ışıklar söner, Kral ile Kraliçe yatak odalarına gider. Günün bu sessiz, düzenli küçük burjuva düzeni değişiklik nedir bilmez, eğlence ve şatafat hiçbir şekilde yoktur. Giyim kuşam sanatkârı Matmazel Bertin artık neredeyse hiç çağrılmamaktadır, kuyumcuların dönemi kapanmıştır; çünkü XVI. Louis şimdi parasını daha önemli amaçlar için elinde tutmak zorundadır, rüşvet için, gizli siyasi hizmetler için. Gözler, pencerelerden bahçeye kayar ve insana sonbaharı, yaprakların erkenden dökülüşünü gösterir. Şimdi pek ivedi yürümektedir, eskiden Kraliçe için geçmek bilmeyen zaman. Nihayet şimdi, oldum olası korktuğu sessizlik almıştır etrafını, şimdi ilk defa ciddi olarak, açık seçik biçimde kendi özünü düşünmeye fırsat doğmuştur.

Sükûnet, yaratıcı bir unsurdur. İnsanın içindeki güçleri toplar, temizler, düzenler, delifişek hareketliliğin dağıttığı ne varsa tekrar birleştirir. Nasıl ki çalkalanmış bir şişe, sonra yere konulunca, içinde ağır olan hafif olandan ayrılırsa, karışık bir yaradılışta da suskunluk ve düşünüp taşınma karakteri daha bir belirgin olarak ortaya çıkarır. Haşin bir şekilde kendi kendisiyle uğraşma durumunda bırakılan Marie-Antoinette kendini bulmaya başlamaktadır. Şimdi görülür ki, bu kanı hafif, kararı hafif mizaç için kendisine kaderin her istediğini vermiş olmasının rahatlığı kadar büyük bir uğursuzluk olmamıştır; hayatın tam da bu hak etmeden aldığı hediyeleri onu içten içe yoksullaştırmıştır. Talih onu fazlasıyla erken ve aşırı cömertçe şımartmıştır, doğuştan yüksek bir konum ve daha da yüksek bir mevki hiç zorlanmadan kucağına düşmüş ve o da sanmıştır ki, kendini yorması gerekmez, yalnızca dilediği gibi yaşamaya devam etmesi yeter – sanki her şey yolunda gibidir. Bakanlar düşünmüş, halk çalışmış, bankacılar rahatı için gerekeni ödemiş, şımarık hanım da bütün bunları düşünmeden, minnet duymadan almıştır. Ancak şimdi, onu bütün bunları, tacını, çocuklarını, kendi hayatını tarihin en heybetli kargaşasına karşı savunmaya yönelten o akıllara sığmaz baskının meydan okumasıyla, kendi içinde direnme gücü aramaya başlar ve birdenbire, tam kullanılmamış zekâ ve enerji rezervleri bulup çıkarır. Nihayet bir sınır aşılmıştır: “Ancak bela karşısında anlıyor insan kim olduğunu.” Bu bir sarsıntıdan gelen ve sarsıcı güzel söz şimdi bir anda, mektuplarından birinde parlayıvermektedir. Onu uyaranlar, annesi, dostları onyıllar boyunca bu inatçı ruha söz geçirememişlerdir. Bu söz dinlemez kadına bütün o öğütler çok erken verilmiştir. Marie-Antoinette’in ilk gerçek öğretmeni acıdır, söz dinlemeyenin ders aldığı tek öğretmen.

Bu tuhaf kadının iç hayatında belayla birlikte yeni bir çağ başlar. Fakat bela aslında hiçbir zaman bir karakteri değiştirmez, onun içine zorla yeni unsurlar sokmaz; yalnızca, çoktan var olan yönleri geliştirir. Marie-Antoinette’in bu son mücadele yıllarında değişip birdenbire zeki, faal, enerjik ve canlı biri olduğunu düşünmek yanlış olur; bütün bu unsurlar yaradılışında zaten eskiden beri bulunmaktadır; o yalnızca, ruhunun esrarengiz bir ataleti yüzünden, idrakindeki oyunbazlık yüzünden kişilik hazinesinin bu yarısını çalıştırmamıştır; şimdiye kadar yaşamla hep oynamış –bu, güç isteyen bir iş değildir– ama hiç mücadele etmemiştir; ancak şimdi, baş etmek zorunda kaldığı büyük meydan okuyuş ortaya çıkalı beri, bütün bu enerjiler bilenip silah olmaya koyulur. Marie-Antoinette düşünüp tartmaktadır artık, düşünmek zorunda kaldığından beri. Çalışmaktadır, çünkü çalışmak zorunda kalmıştır. Büyüyüp yükselmektedir, çünkü kader onu, karşısındaki gücün azameti altında sefilce ezilmemek için, büyük olmak zorunda bırakmıştır. Hem dış, hem iç hayatında baştan sona bir değişiklik başlar şimdi Tuileries’de. Yirmi yıl boyunca hiçbir elçinin anlattığını dikkatle sonuna kadar dinleyememiş, hiçbir mektubu alelacele okuyuvermekten öte dikkate almamış olan, asla bir kitap okumamış, oyundan, spordan, modadan ve benzeri önemsiz şeylerden başka hiçbir şeyi dert etmemiş olan o aynı kadın, yazı masasını bir devlet dairesine, odasını bir diplomasi salonuna dönüştürür. Bütün bakanlarla ve elçilerle –şimdi herkesin tedavisi mümkün olmayan bir zayıflık vakası olarak bir kenara ittiği kocasının yerine– pazarlıklara girişir, onların aldığı önlemleri gözden, yazdığı mektupları elden geçirir. Diplomasi alanında, ülke dışındaki dostlarına danışabilmek için şifreleme işini öğrenir ve gizli haberleşme için en garibinden teknikler akıl etmeye başlar; bazen görünmez mürekkeple yazılır, bazen belli bir rakamlar sistemine göre yazılmış haberler dergilerin ve çikolata kutularının içinde oradan oraya uçurulur; her sözcük, konuyu bilenler için apaçık, anlaması istenmeyenler içinse anlaşılmaz olsun diye en özenli bir biçimde ölçülüp biçilmelidir. Bütün bunlar, yanında bir yardımcı, bir sekreter olmadan, kapının ardında ve odasının içinde ispiyoncular varken yapılır: Tek bir mektubu yakalansa, kocası da, çocukları da elden gitti demektir. Böyle çalışmaya hiç alışmamış olan bu kadın, vücutça bitkin düşünceye kadar çalışır: “Yazı işlerinden iyice yorgun düştüm,” diye iç çekmektedir bir mektubunda; birindeyse şöyle der: “Artık ne yazdığımı görmüyorum bile.”

Ve daha başka, çok anlamlı bir ruh değişikliği: Marie-Antoinette sonunda dürüst akıl hocalarının değerini anlamaktadır, siyasi konularda başına buyruk, aklına estiği gibi, ilk gördüğüne bakarak karar vermek yolundaki çılgınca küstahlığını bırakır. Eskiden o sessiz, kır saçlı Elçi Mercy’yi hep esnemelerini bastırmaya çalışarak kabul eder ve kılı kırk yaran bu sıkıcı adam, kapıyı arkasından kapattığında gözle görünür şekilde rahat bir nefes alırken, şimdi mahcup bir halde bu yıllardır kadrini bilmediği dürüst ve çok tecrübeli adamı kazanmaya çaba gösterir: “Bedbahtlığım arttıkça, gerçek dostlarıma karşı da o derecede büyük bir yükümlülük hissediyorum.” Bu insani tonla yazmaktadır artık annesinin eski dostlarına; ya da: “Sizinle tekrar serbestçe konuşabileceğim ve sizi, şahsınıza karşı hayatım boyunca pek haklı olarak besleyeceğim bütün hislerden dolayı temin edebileceğim bir ânı bulabilmek için sabırsızlanıyorum.” Marie-Antoinette hayatının otuz beşinci yılında, sonunda, olağanüstü bir kader tarafından hangi görev için seçildiğinin farkına varmıştır. Diğer güzel, koket, akılca vasat kadınların moda konusundaki kısa ömürlü zaferlerini geçersiz kılmak için değil, sonraki çağların kalıcı, sürekli değerlendirmesi karşısında kendini kanıtlamak, üstelik iki yönden kanıtlamak için: bir kraliçe olarak ve Maria Theresia’nın kızı olarak. Gururu, ki şimdiye kadar şımarık bir kızın büyüklükten uzak çocukluk gururu olagelmiştir, şimdi kararlılıkla, büyük bir çağ karşısında dünyanın karşısına büyük ve cüretli bir şekilde çıkma görevine yönelir. Artık kişisel başarısı, iktidarı ya da kendi mutluluğu için mücadele etmemektedir: “Şahıslar olarak alındığımızda, biliyorum ki, saadet namına her düşüncenin, bundan sonra ne olursa olsun, zamanı geçmiş bulunmaktadır. Fakat başkaları için ıstırap çekmek bir kralın vazifesidir, ki biz de bunu iyi bir şekilde yerine getiriyoruz. Keşke günün birinde bu anlaşılsa.” Geç olmuştur, fakat Marie-Antoinette tarihî bir kişilik olmak üzere seçilmiş olduğunu, ruhunun en derinine kadar kavramıştır ve bu kendi zamanının ötesine geçme iddiası gücüne olağanüstü güç katar. Çünkü bir insan kendi derinlerine yaklaşırken, kişiliğinin en iç varlığını terk etme kararlılığını gösterdiğinde, kendi kanı içinde bütün atalarından gelen o belli belirsiz güçleri harekete geçirir. Habsburglardan biri olması, imparator şerefi taşıyan, alabildiğine eski bir sülalenin torunu ve mirasçısı, Maria Theresia’nın kızı olması bu zayıf, güvensiz kadını birdenbire, sihirli bir şekilde, kendi seviyesinin üzerine çıkarır. Şimdi kendini, “digne de Marie Thérèse”, annesine “layık” olmaya yükümlü hissetmektedir ve “cesaret” kelimesi kraliçenin ölüm senfonisinin laytmotifi olmaktadır. durmadan, “hiçbir şeyin cesaretini kıramayacağı”nı tekrar eder; sonra, Viyana’dan biraderi Joseph’in o dehşetli can çekişmesi sırasında erkekçe bir kararlılıkla son ânına kadar tavrını bozmadığı haberi gelince, bir bakıma kâhince bir işaretin kendisine yöneldiğini hisseder ve hayatının en çok özgüven taşıyan sözünü söyler: “Cesaret edip derim ki, bana layık olarak ölmüştür.”

Ne var ki, dünyaya karşı bir bayrak gibi yüksekte taşınan bu gurur, Marie-Antoinette’e başkalarının sezebileceğinden pahalıya mal olur. Çünkü bu kadın, ruhunun en derin temeline bakıldığında ne gururlu ne de güçlüdür; kahraman değil, gayet kadınca bir kadındır, fedakârlık ve şefkat için yaratılmıştır, mücadele için değil. Gösterdiği cesaret yalnızca ötekilere cesaret versin diyedir; kendisi ta içinden, daha iyi günlerin geleceğine artık inanmamaktadır. Odasına döner dönmez, dünya karşısında gurur bayrağını taşıdığı kolları bitkinlikle düşer, hemen her defasında Fersen, onu gözyaşları içinde bulur; alabildiğine sevdiği ve nihayet bulduğu bu dostuyla geçirdiği aşk saatlerinin flörtçü oyunlarla hiçbir benzerliği yoktur, kendi de sarsılmış olan bu adam, bütün gücünü ortaya koyarak sevdiği kadını yorgunluklarından, melankolilerinden çekip çıkarmak zorundadır ve tam da Marie-Antoinette’in bu mutsuzluğu, âşığında en derininden bir duygu uyandırmaktadır. “Çok ağlıyor,” diye yazar kız kardeşine, “ve çok mutsuz. Nasıl sevmeliyim ki onu!” Son yıllar bu kolayca kanan yürek için fazla sert olmuştur. “Çok dehşet ve fazlasıyla kan gördük, ömrümüzde bir daha mesut olamayacak kadar çok.” Fakat bu savunmasız kadına karşı nefret durup durup yeniden yükselir, onunsa vicdanından başka savunucusu yoktur. “Bütün dünyaya sesleniyorum, sahiden herhangi bir haksızlık yapmış olduğumu ispat etmesi için,” diye yazar, ya da, “Adilane kararı istikbalden bekliyorum ve bu bana bütün ıstıraplara katlanmakta yardım ediyor. Bana karşı adil olmaya yanaşmayanları onlarla meşgul olamayacak kadar hakir görüyorum.” Fakat yine de içini çektiği olur: “Böyle bir yürekle böyle bir dünyada yaşıyoruz!” Ve şu hissedilir: Bazı saatlerinde, bütün umudunu kaybetmiş bu kadın artık yalnızca her şeyin çok geçmeden bir son bulmasını diler. “Şimdi yaptığımız ve çektiğimiz, keşke günün birinde hiç değilse çocuklarımızı mesut etse! Kendime tanıdığım tek arzu artık budur.” Marie-Antoinette’in “saadet” kelimesiyle bağı artık bir tek çocuklarına yönelik bu düşüncedir. “Bundan sonra eğer mesut olabilirsem bu, iki çocuğum sayesinde mümkün olacaktır,” der bir defasında; bir başka defa da, “Çok kederliysem küçük oğlumu buraya alıyorum,” der; yine bir başka defasında, “Bütün gün yalnızım, çocuklarım ise tek tesellim. Onları olabildiğince etrafımda bulunduruyorum.” Ömrün ona verdiği dört çocuktan ikisi ölüp elinden gitmiştir; bir zamanlar bütün dünyaya karşı düşüncesizce açıkken şimdi bir kenara itilmiş bu kadın, geriye kalan bu iki çocuğunu hem umutsuz hem tutkulu bir sevgiyle sarmalar. Özellikle Dauphin pek bir sevinç kaynağıdır, çünkü boylu poslu, neşeli, akıllı ve şefkatli bir çocuktur, bir chou d’amour182 diye bahseder annesi kendisinden sevgiyle; fakat bütün duyguları gibi, feleğin çemberinden geçmiş bu kadının eğilimleri ve şefkati de zamanla durulaşmıştır. Oğlanı taparcasına sevdiği halde şımartmaz. “Bu çocuğa karşı şefkatimiz sert olmalı,” diye yazar mürebbiyesine. “Onun şahsında bir kral yetiştirdiğimizi unutmamalıyız.” Ve oğlunu Madam Polignac yerine yeni bir mürebbiyeye, Madam Tourzel’e emanet ederken, bu kadına işini göstermek için kaleme aldığı psikolojik betimlemede birdenbire, parlak bir şekilde, şimdiye kadar içinde gizli kalmış olan bütün insan tanıma ve sezgi yetenekleri kendini gösterir:

Oğlumun yaşı, dört yıl ve dört aydan iki gün eksiktir. Boyundan ve dış görünüşünden bahsetmiyorum, onu kendiniz görüyorsunuz. Sıhhati hep iyi olmuştur, fakat daha beşikteyken bile, sinirlerinin fevkalade hassas olduğu ve en küçük bir farklı sesin ona tesir ettiği dikkati çekmiştir. İlk dişleri geç çıktı, fakat bir hastalık ya da arıza olmaksızın çıktı, ancak sonuncusunda, galiba altıncısında bir kasılma geçirdi. O zamandan beri böyle kasılmalar yalnızca iki kere görüldü, biri 1787’yi 1788’e bağlayan kış içerisinde, diğeri kendisine aşı yapıldığı zaman; fakat ikincisi pek hafif geçti. Sinirlerindeki ince hassasiyet, bilmediği her gürültünün ona korku vermesine sebep oluyor; mesela köpeklerden korkuyor; çünkü yakınındayken havladıklarını işitmişti. Ben onu köpeklerle yüz yüze gelmeye hiç zorlamadım; çünkü zannederim ki, aklı ilerledikçe korkusu da kendiliğinden gidecektir. Bütün güçlü ve sağlam yapılı çocuklar gibi çok delişmen ve aniden gelen öfkelenmelerinde gayet şiddetlidir; yine de iyi ve şefkatli bir çocuktur, inadı tutmadığı zamanlar. Gayet güçlü bir benlik hissi vardır ve bu, eğer iyi idare edilirse günün birinde kendi istifade edeceği şekilde çevrilebilir. Birisine güven hissetmeden önce kendini dizginlemeyi, sabırsızlığını ve hiddetini gizlemeyi, böylece yumuşak huylu ve cana yakın görünmeyi bilir. Bir vaatte bulunduğu zaman gayet itimata şayandır; fakat gevezedir, konuşulurken işittiklerini tekrar etmeyi sever ve bunlara sık sık, yalan söylemek istemeksizin, hayal gücünün kendisini inandırdığı bir şeyleri ekler. Bu onun en büyük hatasıdır ve onda mutlaka düzeltilmesi icap eden noktadır. Bunun dışında, tekrar edeyim, iyi bir çocuktur ve şefkat ve enerji sarf edildiğinde, pek fazla sert olunmaksızın, kolayca idare edilebilir ve kendisinden her beklenen elde edilebilir. Sertlik onu isyana sevk edecektir, çünkü yaşına göre fazla karakter sahibidir. Yalnızca bir misal vereyim: En küçük yaşlarından itibaren, “Affedersiniz” sözü onu hep öfkelendirmiştir. Haksız ise kendisinden istenen her şeyi yapacak ve söyleyecektir, fakat, “Affınızı rica ederim” sözünü yalnızca gözyaşları içinde ve inanılmaz eziyetler çekerek dile getirecektir. Çocuklarım baştan beri bana çok güvenecekleri ve doğru olmayan bir şey yaptıklarında bana söyleyecekleri şekilde terbiye edilmiştir. Bunun sebebi şudur: Ben onlarla hesaplaşırken asla kızmış gibi yapmam, daima, incinmiş ve yaptıkları kötü şeyden müteessir olmuş gibi yaparım. Ben onları söylediğim her şeyin, her “evet” ya da “hayır”ın bir daha geri alınmayacağına alıştırdım; fakat onlara kararlarımın sebebini de her zaman, kendileri ve yaşları için anlaşılır bir tarzda beyan ederim, benim yalnızca keyfî, gelip geçici bir kararım olduğunu zannetmesinler diye. Oğlum, henüz okuma bilmiyor ve öğrenmesi pek zayıf; kafası yorulmaya gelemeyecek kadar dağınık. Yüksek mevkiinden en ufak bir haberi bile yok ve ben bilhassa, bunun böylece kalmasını istiyorum. Çocuklarımız kim olduklarını fazlasıyla erken öğreneceklerdir. Oğlum, kız kardeşini bütün kalbiyle sevmektedir; ne zaman ki bir şeyden zevk alır –ister bir yere gitmek, ister bir hediye almak olsun– aynısını kardeşi için de talep eder. Mizaç olarak neşelidir ve sıhhati bakımından çokça açık havada bulunması lazımdır...

Anne olarak yazdığı bu belge, kadın olarak yazdığı, daha önceki mektuplarının yanına konulduğunda, hepsinin aynı elden çıktığına inanılası değildir; o kadar uzaktır yeni Marie-Antoinette ötekinden, belanın mutluluktan, umutsuzluğun kibirden uzak olduğu kadar. Bela, damgasını en belirgin şekilde yumuşak olan ruhlara, hazır hale gelmemiş esnek ruhlara vurur. Şimdi keskin çizgilerle bir karakter oluşmaktadır, şimdiye kadar akan su gibi huzursuz ve muğlak kalmış bir karakter. “Sen ne zaman kendin olacaksın?” diye yakınmıştır hep annesi umutsuzlukla. Şimdi, şakaklarındaki ilk ağaran saçlarla birlikte Marie-Antoinette, nihayet kendisi olmuştur.

Bu tümden değişikliğin bir tanığı da, Kraliçe’nin Tuileries’de yaptırdığı tek ve son resimdir. Kucharski, Polonyalı bir ressam, bu portreyi ana çizgileriyle hazırlamış, Varennes’e kaçış ise onu tabloyu bitirmekten alıkoymuştur; yine de elimizdeki en mükemmel resimdir bu. Wertmüller’in ihtişamlı tabloları, Madam Vigée-Lebrun’ün salon resimleri durup dinlenmeksizin seyirciyi, değerli kostümler ve dekorasyon yoluyla, bu kadının Fransa Kraliçesi olduğuna inandırma zahmetini gösterir. Başında o harika devekuşu tüyleriyle süslenmiş şatafatlı şapkasıyla, brokar elbisesinde elmasların pırıltısıyla kadife kaplı tahtının önündeyken olsun, hatta mitolojiden ya da köy hayatından gelen bir elbiseyle resmedilmiş olsun, her zaman bir yerlerde görülür bir işaret vardır ve seyredene der ki: “İşte bu hanım yüksek bir kadındır, hayır, memleketin en yüksek kadını, kraliçedir.” Kucharski’nin bu resmi bütün bu göz alıcı örtüleri bir kenara bırakır: Güzellikle dolup taşan bir kadın bir koltuğa oturmuş, hülyalı bakışlarla bakmaktadır. Biraz yorulmuş, bitkin düşmüş görünür. Olağanüstü bir tuvalet giymiş değildir, boynunda takı, mücevherat pırıltısı görülmez, süslenmemiştir – o gülünç hileler geride kalmıştır, bunlara zaman yoktur şimdi; göze çarpmak istemenin yerini sükûnet almıştır, kendini beğenmişliğin yerini ise sadelik. Saçları gevşekçe, doğal bir şekilde, sanatkârane bir düzen içinde, ilk gümüşi tellerinin pırıltısını göstererek dökülmektedir, giydiği elbise ise o hâlâ dolgun ve parlak omuzlardan rahatça kayıyor gibidir; fakat bu kadının tavrında, etkileyip kendini beğendirme budalalığına işaret eden hiçbir şey bulunmaz. O ağız artık gülümsemez, gözleri beni beğenin, demez; bir tür sonbahar ışığı içinde, hâlâ güzel fakat şimdiden daha yumuşak, daha anaç bir güzelliğe sahip, arzuyla vazgeçişin arasındaki alacakaranlıkta, femme entre deux âges183, artık genç değil ama yaşlı da değil, artık arzu duymayan, fakat daha arzulanabilir biri olan bu kadın, kendi kendine hülyalara dalmıştır. Bütün diğer resimlerde izleyici, kendi güzelliğine âşık bir kadının koşuşturmasının, dansın, gülüşün orta yerinde durup bir anlığına ressama yüzünü döndüğü, sonra hemen çılgınlığına devam edivereceği izlenimine kapılırken burada şu hissedilir: Bu kadın sessizliğe ermiştir ve sessizliği yüceltmektedir. Mermerden, fildişinden yapılma değerli çerçevelerin içindeki binlerce putlaştırmadan sonra, tam bitmemiş bu bir tek sayfa nihayet insanı göstermektedir; hepsinin içinde biricik bu resim, ilk defa, bu kraliçenin bir de ruh gibi bir şeye sahip olduğunu sezdirir.

181. (Fr.) Davranışlarda aşırı özgürlük. (Y.N.)

182. (Fr.) Canımın içi. (Y.N.)

183. (Fr.) Orta yaşlı kadın. (Ç.N.)

Mirabeau

Devrime karşı yürütülen o yıpratıcı savaşta Kraliçe’ nin sığındığı yalnızca tek bir müttefiki olmuştur: zaman. “Bize yalnızca esnekliğin ve sabrın yardımı olabilir.” Fakat zaman güvenilmez, oportünist bir müttefiktir, düzenli bir şekilde güçlünün tarafına geçer ve her kim elini kolunu kavuşturup ona güvenirse yüzüstü bırakır. Devrim yürüyüşüne devam eder, her gelen hafta ona şehirde, köylüler arasında, orduda bin yeni nefer kazandırır ve yeni kurulan Jakobenler Kulübü her geçen gün, monarşiyi sonunda menteşelerinden sökecek olan kaldıracı biraz daha kanırtır. Sonunda Kral’la Kraliçe münzevi yalnızlıkları içinde tehlikeyi sezer ve müttefik aramaya başlarlar.

Önemli bir müttefik vardır ki, saraya hizmetini herhalde –bu değerli sır kimseye gösterilmeden, en dar çevre içinde tutulmaktadır– tekrar tekrar, üstü kapalı sözlerle sunmuştur. Eylül günlerinden beri Tuileries’de bilinmektedir ki, Ulusal Meclis’in önderi, o çok korkulan, çok hayranlık duyulan Kont Mirabeau, devrimin bu aslanı, altından yemini Kral’ın elinden yemeye hazırdır. “Şunun sarayda bilinmesine çalışın ki,” demiştir zamanında arada laf taşıyan birine, “ben onlara karşı olmaktan çok onların tarafında bulunmaktayım.” Fakat saray, Versailles’ da, güvenlik içinde oturduğu sürece kendi durumunu sarsılmaz saymış, Kraliçe başka hiç kimsenin olmadığı kadar devrime önderlik etme yeteneğine sahip olan, çünkü kendisi isyanın ruhu olan, özgürlük iradesinin ete kemiği bürünmüş hali, insan kılığına girmiş yıkım, nefes alıp veren anarşi olan bu adamın önemini daha anlamamıştır. Ulusal Meclis’in diğer üyeleri, uysal, iyi niyetli âlimler, keskin zekâlı hukukçular, dürüst demokratlar, idealistçe bir düzen ve yeni düzen hayali görürler; yalnızca bu bir kişi için devletteki kaos, kendi iç kaosundan kurtuluş anlamına gelmektedir. Ondaki o yanardağ gücü, ki bir keresinde gururla, on adamın gücüne denk düştüğünü söyler, kendini layıkıyla gösterebilmek için dünyayı saran bir fırtınaya gerek duyar; kendi ahlaki, maddi ve ailevi ilişkileri sarsılmış bir halde olduğundan, temelinden sarsılmış bir devlete ihtiyacı vardır; öyle ki, yıkıntıları üzerinde yükselebilsin. Vahşi yaradılışının şimdiye kadarki bütün patlamaları, o küçük hiciv broşürleri, o kadın ayartmalar, düellolar ve skandallar Fransa’nın bütün hapishanelerinin dizginleyemediği, kabından taşan canlılığı karşısında yetersiz kalan supaplardan ibarettir. Daha büyük bir mekân gerekir bu yaban ruha, daha büyük işler gerekir bu azametli zihne: Dar bir ahırda fazla uzun bir zaman kapalı kaldıktan sonra banderilla184 uçlarının yakıcı acısıyla kudurmuş bir boğa gibi devrim arenasında koşturup durmakta, karşısındaki o çürük sınır meclisleri engelini hemen ilk darbesiyle yıkıp geçmektedir. Bu gök gürültüsü gibi gürleyen ses ilk defa duyulduğunda Ulusal Meclis ürker, fakat onun buyurganlığı karşısında boyunduruğuna girer; bu güçlü zihin ve bir o kadar da büyük yazar, bu güçlü demirci Mirabeau en cüretli ifadeleri bulup en zor kanunları birkaç dakika içinde demirden levhalara kazıyıvermektedir. Alev alev yanan coşkusu içinde bütün meclisin iradesini elinden çekip almaktadır; öyle ki, karanlık geçmişinden dolayı şahsına karşı beslenen güvensizlik, kaosun bu elçisine karşı düzen fikrinin bilinçaltında hissettiği korunma ihtiyacı olmasa: Fransız Ulusal Meclis ilk gününden itibaren bin iki yüz baş yerine tek bir başa, hiçbir engelle sınırlanmamış tek bir efendiye sahip olacaktır.

Fakat özgürlüğün bu yükselen sesi, kendisi özgür değildir: Borçlar belini bükmekte, kirli davalardan oluşan bir ağ, elini kolunu bağlamaktadır. Bir Mirabeau ancak olanaklarını müsrifçe tükettiği sürece yaşayabilir, faal olabilir. Ona gereken tasasızlıktır, şatafat, dolu cepler, şıkır şıkır altınlar, herkese açık bir sofra, sekreterler, kadınlar, yardımcılar, uşaklardır... Eli dolu olmalıdır ki varlığını yayabilsin. Peşinde bir alay alacaklı köpeğinin koştuğu bu adam, kendisi için özgürlüğün biricik şekli olan bu özgürlüğe sahip olabilmek için, herkese yamanmaya çalışır: Necker’e, Orléans Dükü’ne, Kral’ın kardeşine ve sonunda sarayın kendisine. Fakat Marie-Antoinette –aristokrasiden düşman tarafına geçenler kadar çok nefret ettiği kimseler yoktur– Versailles’da kendini henüz o kadar güçlü saymaktadır ki, bu monstre’un hizmetleri olmadan da edebileceği kanaatindedir. “Umarım,” diye yanıt verir aradaki adama, La Marck Kontu’na, “bu son utanca, bir Mirabeau’nun yardımına sığınmak vaziyetine hiçbir zaman düşmeyiz.”

Şimdi bu noktaya gelinmiştir. Beş ay sonra –bir devrim içinde bitmek tükenmek bilmez bir zaman parçasıdır bu– La Marck Kontu Elçi Mercy üzerinden, Kraliçe’nin Mirabeau ile pazarlık yapmaya, yani onu satın almaya hazır olduğu haberini alır. Ne mutlu ki iş işten geçmemiştir: İlk teklif gelince Mirabeau, fırlatılan altın yemi havada kapar. XVI. Louis’nin her biri iki yüz elli bin livre’lik dört borç senedini, hepsi birden bir milyon, kendi eliyle imzalayıp hazır tuttuğunu ve bunların ona Ulusal Meclis’in toplantısı bittiğinde teslim edileceğini –“Bana iyi hizmetlerde bulunması şartıyla,” diye eklemiştir– sabırsızlıktan içi içini yiyerek haber alır. Ve bu yüksek mahkeme üyesi yıllar boyu icra memurlarının, zabıtanın nefes aldırmadığı bu adam, borçlarının tek bir kalem darbesiyle yok oluverdiğini ve kendisini ayda altı bin livre’in beklediğini görür görmez, “öyle bir sarhoşluk içinde sevinç haykırışlarına boğuldu ki, bu tezahüratın derecesi beni ilk anda şaşırttı.” (La Marck Kontu) Aynı o her zaman herkesi ikna ettiği, hep başarılı olmuş o ateşiyle bu kez kendi kendini, hem kralı, hem devrimi hem de ülkeyi yalnızca kendisinin kurtarabileceğine ikna eder. Mirabeau birdenbire, paralar ceplerinde tıngırdamaya başlayalı beri, kendisinin, devrimin o kükreyen aslanının, aslında hep ateşli bir kralcı olageldiğini hatırlar. 10 Mayıs günü kendini satışının makbuzunu şu sözlerle imzalar: Kral’a “sadakat, gayret ve cesaret” ile hizmet etmek yükümlülüğünü üstlenmektedir.

Ben, monarşik prensiplerimi daha önce de, hatta sarayda yalnızca zaaf teşhis ettiğim ve Maria Theresia’nın kızının ruhu ve düşünceleri hakkında bilgi sahibi olmadığım ve bu kadar yüksek mevkide bir müttefikim olabileceğini tahmin etmediğim günlerde de beyan etmiş bulunuyordum. Hatta, gerçi adil, fakat yanlış yöne sevk edilmiş bir kraldan ne hak ne de mükâfat bekleyebileceğime inandığım zamanlarda bile hükümdara hizmetim olmuştur. Fakat asıl bana gösterilen güven, cesaretimi pekiştirdiği ve prensiplerimin kabul edilmesinin verdiği şükran hissi içime kuvvet doldurduğu zaman elimden neler gelmeyecektir ki. Ben her zaman olduğum gibi olacağım: monarşik iradenin kanunca kurulu haliyle savunucusu ve hürriyetin, kraliyet iradesi tarafından tasdik gördüğü nispette bir havarisi. Yüreğim, aklın kendisine önceden çizmiş olduğu yolu takip edecektir.

Bu coşup taşmalara rağmen iki taraf da şunu gayet iyi bilmektedir: Bu sözleşme, pek de öyle onurlu bir sözleşme değildir; daha çok, gün ışığı görmemesi gereken bir şeydir. Bunun için, Mirabeau’nun şahsen hiçbir zaman sarayda görünmemesi, Kral’a tavsiyelerini yalnızca yazılı yoldan ulaştırması kararlaştırılır. Mirabeau, sokak için devrimci olmalı, Ulusal Meclis’te Kral’ın davası için çalışmalıdır – bulanık bir iştir bu, kimsenin kazanmayacağı ve kimsenin ötekine güvenemeyeceği bir iş. Mirabeau hemen işe girişir ve hükümdara tavsiyelerle dolu mektup üzerine mektup döşenir; fakat mektupların asıl adresi Kraliçedir. Onun umudu –Kral’ın hükmü yoktur, bunu çok geçmeden görmüştür– Marie-Antoinette tarafından anlaşılmaktır. “Kral’ın,” diye yazar hemen ikinci notunda, “yalnızca bir adamı vardır ve bu adam, karısıdır. Karısı için, kraliyetin otoritesi tekrar sağlanmadığı müddetçe, emniyet yoktur. Tahmin ederim ki, taht olmaksızın yaşamak istemeyecektir; fakat şundan ise eminim ki, hayatını kurtarabilmesi için, aynı zamanda tahtı da kurtarması icap etmektedir. Bir kadının ve bir çocuğun at üzerinde neler yapabileceğini göstermenin zamanı gelecek, belki de pek yakında gelecektir. Onun ailesinde bu denenmiştir, fakat o an gelene kadar her şey hazırlanmalı ve tesadüflerin yardımıyla olsun, küçük ayarlamalarla olsun, sıradışı bir buhranın sıradan adamlarla atlatılacağına inanılmamalıdır.” Bu sıradışı, bu alışılmadık adam, Mirabeau, açıkça kendisini sunmaktadır. O hırçınlaşmış dalgaları sözün üç uçlu mızrağıyla nasıl kendi kabarttıysa öyle yatıştırabileceğini ummaktadır: Kendinden fazlasıyla emin tavrı, özgüveninin kızışmışlığı içinde kendini bir taraftan şimdiden Ulusal Meclis’in başkanı, öbür taraftansa Kral ile Kraliçe’nin başbakanı olarak görür. Fakat Mirabeau yanılmaktadır. Marie-Antoinette bir an bile olsun, bu mauvais sujet’ye gerçekten iktidar vermeyi düşünmez. Vasat insan, şeytani insana her zaman, içgüdüsünden gelen bir kuşkuyla bakmıştır, Marie-Antoinette de karşısına ilk ve son çıkan deha olan bu kişinin ölçüye sığmaz ahlakdışılığını hiç mi hiç kavrayamaz. Onun karakterinin pervasız dolambaçları karşısında yalnızca huzursuzluk hisseder, titanlara has ihtirası Kraliçe’yi kazanmaktan çok ürkütür. Bu yüzden Marie-Antoinette’in en gizli düşüncesi, bu vahşi, kaba kuvvete eğilimli, ölçüsüz, ne yapacağı belli olmaz adamı, kendisine duyulan gerek ortadan kalkar kalkmaz, hemen parasını ödeyip başından savmaktır. Satın alınmıştır, öyleyse öncelikle gayretle çalışmalıdır, ödenen onca para karşılığında tavsiyeler vermelidir, çünkü akıllıdır ve beceriklidir. Tavsiyeleri okunacaktır, bunların içinden fazla eksantrik ve fazla cüretle düşünülmüş olmayanları kabul edilecektir, hepsi o kadar. Bu ajitasyon ustasına Ulusal Meclis’te “doğru dava” adına oylamalarda ihtiyaç vardır, olup biteni öğrenip bildirmesi ve barış için arabuluculuk etmesi için ihtiyaç vardır ona, bir de olsa olsa, kendi rüşvet yemiş biri olarak, başkalarını rüşvetle kazanmak için ihtiyaç vardır. Bu aslan, Ulusal Meclis’te kükremeli ve aynı zamanda, tasmasını saraya teslim etmelidir. Böyle düşünür Marie-Antoinette bu olağanüstü boyutlu zekâ karşısında, fakat işe yararlığına gereğinden az inandığı, “ahlaklılığı”nı her zaman aşağı gördüğü, dehasını ise ilk saniyesinden son saniyesine kadar hiçbir zaman fark etmediği bu insana, bir damlacık olsun gerçek güven duymaz.

Çok geçmeden, ilk coşkunun balayı havası dağılmıştır. Mirabeau, mektuplarının bir fikir ateşi tutuşturacak yerde, yalnızca kraliyet kâğıt sepetini doyurduğunu fark eder. Fakat ister kendini beğenmişlikten olsun, ister vaat edilen para sebebiyle, sarayı tavsiye yağmuruna tutmaktan geri durmaz. Yazılı önerilerinin meyve vermediğini görünce de son çabaya girişir. Politikadaki deneyiminden olsun, kadınlarla geçirdiği sayısız maceradan olsun bilmektedir ki, elindeki asıl güç, en güçlü yönü yazıları değil konuşmalarıdır; yarattığı elektriklenmenin en karşı koyulmaz, en dolaysız şekli şahsından kaynaklanandır. Bunun için dur durak bilmeden, aracı kişi olan La Marck Kontu’na, kendisine nihayet Kraliçe’yle bir görüşme fırsatı vermesi için ısrarda bulunur. Bir saatlik bir konuşma olsa, Kraliçe’nin güvensizliği, daha önce yüzlerce başka kadında olduğu gibi, hemen hayranlığa dönüşecektir. Bir kere, yalnızca bir kere huzura kabul edilse! Çünkü özgüvenini sarhoş eden bir düşünce vardır: O bir sefer, son sefer olmayacaktır. Onu bir kere tanıyan, bir daha çekiminden kurtulamaz.

Marie-Antoinette uzun süre direnir, sonunda razı olur ve Mirabeau’yu 3 Haziran günü Saint-Cloud Sarayı’nda kabul etmeye hazır olduğunu bildirir.

Tabii ki bu karşılaşma, tamamen sır olarak kalmak zorundadır; talihin garip bir cilvesi olarak Mirabeau’nun elde ettiği şey, Kardinal de Rohan’ın dolandırılmış bir budala olarak rüyasını gördüğü şeydir: bir ağaçlığın kuytusunda bir bahçe sahnesi. Saint-Cloud Parkı’nda, ki bunu aynı yaz Hans Axel von Fersen de öğrenmiştir, bir sürü gizlenecek köşe vardır. Kraliçe, “Ben bir yer buldum,” diye yazar, Mercy’ye, “Gerçi rahat değil, fakat onunla buluşmaya ve evle bahçe tarafından gelebilecek rahatsızlıkları uzak tutmaya müsaittir.”

Zaman olarak pazar sabahı, saat sekiz belirlenir, sarayın henüz uyuduğu ve muhafızların ziyaretçi geleceğini tahmin etmediği bir saat. Mirabeau, kuşkusuz heyecan içinde, geceyi kız kardeşinin Passy’deki evinde geçirir. Bir araba kendisini sabah erken Saint-Cloud’ya götürür, arabacı olarak hizmetinde bulunan adam, kılık değiştirmiş olan yeğenidir. Arabayı gizli bir yerde bekletir Mirabeau, sonra bir komplocu gibi şapkasını iyice yüzüne indirip yakasını kaldırır ve önceden kararlaştırılmış ve özellikle kilitlenmeden bırakılmış bir yan kapıdan Kraliyet Parkı’na girer.

Çok geçmeden çakıltaşlarının üzerinde hafif ayak sesleri duyar. Kraliçe, yanında hiç kimse olmaksızın belirir. Mirabeau eğilmek ister; fakat Marie-Antoinette’in bu ayaktakımı aristokratının, o tutkunun mahvettiği, çiçek hastalığının kemirdiği, darmadağınık saçlarla çevrili, kaba ama yine de güçlü yüzünü gördüğü anda ister istemez ürperdiği görülür. Mirabeau, bu dehşeti fark eder, buna çoktan aşinadır. Bilmektedir ki her zaman, bütün kadınlar, o tatlı Sophie Voland dahil, kendisini ilk gördüklerinde böyle bir dehşete kapılıp geri çekilmiştir. Fakat çirkinliğindeki dehşet uyandıran o Medusa gücünde aynı zamanda, karşısındakini kavrayıp tutan bir şey de vardır; bu ilk ürküntüyü her zaman bir şaşkınlığa, bir hayranlığa ve –Hem de ne kadar sık!– alabildiğine ölçüsüz bir ihtirasa çevirmeyi başarmıştır.

Kraliçe’nin bu saatte Mirabeau’yla ne konuştuğu sır olarak kalır. Şahitleri olmadığından, bütün anlatılanlar, her şeyi bildiğini iddia eden nedime Madam Campan’ınkiler dahil, yalnızca hikâye ve tahmindir. Bilinen yalnızca şudur: Mirabeau Kraliçe’yi değil; Kraliçe Mirabeau’yu kendi iradesi altına almıştır. Miras aldığı ve kraliyetin ebedî etkisine sahip halesiyle bezenen yüceliği, doğal onuru ve –aslında sebat yoksunu biri olan Marie-Antoinette’i ilk konuşmada olduğundan hep daha akıllı, daha enerjik ve daha kararlı gösteren– aklının uyanıklığı, Mirabeau’nun kolay alevlenen, gösterişli yaradılışı üzerinde karşı konulmaz bir sihir etkisi yapar. Cesaret hissedeceği yerde, sempati hissetmektedir. Daha heyecanı geçmemiştir, parktan ayrılırken, yeğeninin kolunu yakalar ve o kendine özgü ateşli haliyle şöyle der: “Harika bir kadın, gayet kibar ve gayet bedbaht. Ama ben, onu kurtaracağım.” Marie-Antoinette tek bir saat içinde, rüşvetçi ve sallantılı birini kararlı birine çevirmiştir. “Bana hiçbir şey engel olamaz, sözümü tutmamaktansa ölürüm,” diye yazar Mirabeau, aracılıkla görevli La Marck’a.

Elimizde, Kraliçe’nin bu karşılaşmayla ilgili bir görüşü yok. Habsburglu dudaklarından hiçbir söz, tek bir minnet ya da güven sözü dahi çıkmamıştır. Mirabeau’yu bir daha hiç görmek istememiş, ona tek bir satır olsun yazmamıştır. O karşılaşmada da onunla bir pakt kurmuş değildir; yalnızca onun kendisine olan sadakatini kabul etmiştir. Ona yalnızca, uğruna kendisini feda etme izni vermiştir.

Mirabeau bir söz vermiştir, daha doğrusu: iki söz. Kral’a sadakat yemini etmiştir, bir de halka: Mücadelenin orta yerinde ve aynı zamanda bu tarafın da, öbür tarafın da genelkurmay başkanıdır. Bir politikacının hiçbir zaman, böyle ikili bir rolden daha tehlikeli bir görev üstlendiği olmamış, kimse de bu rolü ondan daha dâhiyane bir şekilde sonuna kadar oynamamıştır (Wallenstein, onun yanında acemi çaylak kalır). Mirabeau’nun o dramatik haftalar ve aylar boyunca ortaya koyduğu verim, yalnızca bedeni bakımdan bile eşsizdir. Mecliste ve kulüplerde konuşmalar yapar, ajitasyon ve kulis çalışmalarını sürdürür, misafirler kabul eder, okur, çalışır, öğleleri Meclis için raporlar, önergeler yazar, akşamlarıysa Kral için gizli raporlar. Üç-dört kâtip aynı zamanda çalışmakta, yine de konuşmasının o uçup giden acelesine yetişememektedir, oysa onun tükenmek bilmez gücü için bütün bunlar bile yeterli değildir. O daha çok iş ister, daha çok tehlike, daha çok sorumluluk ve aynı zamanda, hepsine ek olarak, yaşamak ve hayatın tadını çıkarmak. Bir ip cambazı gibi dengeyi korumaya çalışır, bazen sağa, bazen sola eğilir, o olağanüstü yaradılışının her iki temel gücünü, ileriyi gören politikacı zihnini de, kanı kaynayan, karşı durulmaz ihtirasını da, tamamen her iki davanın da hizmetine adar, vuruş ve siper alma arasında şimşek hızıyla geçişler yapar, kılıcını o denli hızlı sallar ki, kimi hedef aldığını kimse bilmez: Kral’ı mı yoksa halkı mı? Fakat böyle bir çelişki sürgit ayakta tutulamaz. Kuşkular belirmeye başlamıştır bile. Marat ona, “Satılmış!” der, Fréron ise, sokak lambası185 ile tehditler savurur. “Daha çok fazilet, daha az kabiliyet,” diye seslenirler kendisine Ulusal Meclis’te; fakat o, gerçekten başı dönmüş halde, korku bilmez, yılgınlık bilmez, borçlarını herkesin bildiği Paris’te, yeni kazandığı serveti aldırış etmeden dağıtmaya başlar. Halkın şaşırması, mırıldanması ve birdenbire nasıl olup da böyle prenslere layık bir hayat yaşayabildiğini, olağanüstü ziyafetler verebildiğini, Buffon’un kütüphanesini satın alabildiğini, opera şarkıcısı ve fahişe kadınlara dizi dizi elmaslar takabildiğini sorması onu ilgilendirmez; o, Zeus gibi, fırtınaların içinden korkmadan yürür durur, çünkü kendini fırtınaların efendisi olarak görmektedir. Biri kendisine saldırdı mı, hemen öfkenin gürzüyle, hicvinin şimşeğiyle yere serer, Filistîleri yere seren bir başka Samson’dur.186 Altında uçurum, etrafında kuşku, arkasında ölüm tehlikesi olunca içindeki dev gücü nihayet gerçek ve kendine uyan ortamında hissetmekte, karşılaştırma kabul etmeyen o on adamlık gücü, tam bir alev olmuş bu karar günlerinde, sönmesine ramak kalmışken, dev gibi yükselip gücünü tüketmektedir. Sonunda bu sıradışı adama, kendi dehasına uyan bir ölçü verilmiştir: kaçınılmazı önlemek, kadere dur demek görevi; varlığının bütün ağırlığıyla kendini olayların ortasına atar ve milyonlara karşı tek başına, devrimin kendi döndürmeye başladığı o devasa çarkını geri çevirmeye çalışır.

Bu iki tarafa karşı mücadeledeki atılganlığın hayranlık uyandıran tarafını, bu ikili oyunun azametli yönünü kavrayabilmek Marie-Antoinette’inki gibi çizgisi dümdüz bir karakterin siyasi kavrama gücünün harcı değildir. Mirabeau’nun yayımladığı makalelerin cüreti, verdiği öğütlerin şeytaniliği arttıkça onun, temelde objektif düşünen aklı da o ölçüde korkuya kapılır. Mirabeau’nun aklındaki şudur: Dinsizin hakkından imansızla gelecek; devrimi, devrimin aşırılığıyla, anarşisiyle mahvedecektir. Koşulları düzeltmek mümkün değilse, o zaman –böyle der Mirabeau’nun o adı kötüye çıkmış politique de pire’i187– olabildiğince tez elden, daha da kötüleştirmelidir, tıpkı iyileşmeyi hızlandırmak için uyarıcı ilaçlarla krizin patlak vermesine çalışan hekimin yaptığı gibi. Halk hareketini geriletmek yerine onu ele geçirmeli, Ulusal Meclis’e tepeden saldırmak yerine halkı Ulusal Meclis’i def etmesi için gizliden gizliye kışkırtmalı, huzur ve barış umudu beslemek yerine ülkede haksızlığı, huzursuzluğu en üst kızışma noktasına kadar çıkarmalı ve böylece güçlü bir düzen ihtiyacı, eski düzene dönme ihtiyacı yaratmalı, bu arada hiçbir şeyden ürkmemeli, içsavaştan bile ürkmemelidir – böyle der Mirabeau’nun ahlakdışı ama siyasi bakımdan ileri görüşlü teklifleri. Fakat böyle bir cüret karşısında, sesi bir hücum borusu gibi yükselerek, “Dört düşman var, koşa koşa gelen: vergiler, iflas, ordu ve kış. Bir karar verilmeli ve olaylara hazırlıklı olunmalı, bunlar idare altına alınmalıdır. Kısacası, içsavaş katidir ve belki mecburidir,” dediğinde, böyle gözü kara tahminler karşısında kraliçenin yüreği titrer. “Nasıl olur da Mirabeau ya da başka bir varlık, bir içsavaş çıkarmanın mümkün olabileceğini ve hele bu vaktin şimdiden gelmiş olabileceğini düşünebilir,” yanıtını verir, dehşet içinde ve bu tasarıyı “baştan başa çılgınlık” olarak adlandırır. Her çareye, bu arada en korkuncuna da başvurmaya hazır olan bu ahlak düşmanına karşı duyduğu güvensizlik, yavaş yavaş göz ardı edilemez bir hal almaya başlar. Mirabeau boş yere, “gök gürlemeleriyle bu korkunç uyuşukluğu kovalama”ya çabalar, onu dinleyen olmaz, yavaş yavaş da kraliyet ailesinin ruhundaki bu kayıtsızlığa karşı duyduğu öfke royal bétail’a, kasabın gelmesini sabırla bekleyen kral kılığındaki bu koyun yaradılışına karşı belli bir aşağılamaya dönüşür. Çoktan bilmektedir ki, bu iyiye yalnızca kayıtsızca açık, gerçek eyleme ise kabiliyetsiz olan saray için verdiği mücadele boşunadır. Fakat mücadele onun yapısında vardır. Kendisi de kaybolmuş bir adamken, kaybolmuş bir dava uğruna mücadele eder, kendisi o büyük, kara dalgaya kapılmışken, bir kez daha Kral ile Kraliçe’ye şu umutsuz kehanetiyle seslenir:

İyi, ama zayıf Kral! Bedbaht Kraliçe! Kör bir güven ile aşırı bir güvensizlik arasında bocalamanın sizi sürüklediği şu dehşetli uçurumu görsenize! İki tarafa da bir kere daha gücünü toplama fırsatı kalıyor; fakat bu, son fırsat olacak. Bunu kullanmaktan vazgeçilirse ya da bu iş başarısızlıkla neticelenirse, bu devletin üstünü bir matem tülü kaplayacak. Ne olacak devlete? Nereye sürüklenecek, yıldırımın çarptığı ve fırtınanın oraya buraya savurduğu gemi? Bilmiyorum. Fakat ben, herkesi yutan batıştan kurtulsam bile, çekildiğim köşemde daima gurur içinde kendi kendime şunu söyleyebileceğim: Ben hepsini kurtarmak için kendi mahvımı göze aldım. Fakat onlar istemedi.

Onlar istemedi; Kutsal Kitap bile, eşekle öküzü aynı sabana koşmamayı188 buyurmuştur. Sarayın o ağırkanlı, tutucu düşünce biçimi büyük tribünün ateşli bir şekilde coşup koşan, hırs içinde dizginini, özengisini sarsalayıp duran canlılığıyla uygun adım gidememektedir. Eskidünya’dan bir kadın olan Marie-Antoinette, Mirabeau’nun devrimci doğasını anlayamaz, siyaset alanında şansını deneyen bu dâhi şövalyenin yalnızca dosdoğru yönelişini kavrayabilir, giriştiği gözü kara “ya hep ya hiç” oyununu değil. Mirabeau son dakikaya kadar, içindeki mücadele aşkı uğruna, o ölçüsüz cüretinden duyduğu gurur uğruna savaşır. Herkese karşı tek kişi, halkın kuşkusu altında, sarayın kuşkusu altında, Ulusal Meclis’in kuşkusu altında, aynı zamanda herkesle beraber ve herkese karşı oynamaktadır. Vücudu mahvolmuş halde, kanı ateşler içinde, durup durup yeniden arenaya çıkar ve oradaki bin iki yüz kişiye bir kere daha iradesini kabul ettirmeye çalışır; sonra, 1791 Martı’nda –sekiz ay boyunca hem Kral’a hem de devrime hizmet etmiştir– ölüm onu alt eder. Hâlâ konuşmasını yapmakta, hâlâ, son âna kadar, sekreterlerine dikte ettirmekte, hâlâ, son gece, iki opera şarkıcısı kadınla yatmaktadır; sonra birden, bu heybeti besleyen güç kırılır. Evinin önünde sürü sürü insanlar durmakta, devrimin kalbinin hâlâ atıp atmadığına kulak vermektedir; öldüğünde üç yüz bin kişi cenazesinin ardından gider. Panthéon, tabutunun sonsuza kadar istirahatgâhı olmak üzere ilk defa kapılarını açar.

Fakat ne kadar zavallıdır “sonsuzluk” kelimesi böyle fırtına gibi ilerleyen bir zaman için! İki yıl sonra, Mirabeau’nun Kral ile bağlantısı ortaya çıkarıldığında, başka bir kararnameyle henüz toprak olmamış cesedi mezardan çıkarılıp kadavra çukuruna atılacaktır.

Mirabeau’nun ölümünde susan yalnızca saraydır, niçin sustuğunu da bilmektedir. Madam Campan’ın anlattığı o saçma, Marie-Antoinette’in gözünde bir yaş damlasının pırıldadığını görüldüğü hikâyesi rahatça bir kenara itilebilir. Bundan daha inanılmayacak bir şey olamaz; çünkü Kraliçe, bu beraberliğin bitişini içinin rahatladığını açığa vuran bir iç geçirmeyle karşılamış olsa gerektir: Bu adam, hizmetçilik edemeyecek kadar büyük, itaat gösteremeyecek kadar cüretli olmuş; saray ondan sağlığında korkmuştur, hatta ölüsünden bile korkmaktadır. Daha Mirabeau hırıltılar içinde yatağında can çekişirken evine, saraydan güvenilir bir ajan gönderilir; Mirabeau’ nun yazı masasından kuşkulu mektuplar hemen yok edilecek, böylece her iki tarafın da utanç duyduğu –Mirabeau’nun, saraya hizmet ettiği için, Kraliçe’ninse onu kullandığı için– o anlaşma gizli kalacaktır. Fakat onun ölümüyle, monarşiyle halk arasında arabuluculuk etme olasılığı olan son adam ortadan kalkmaktadır. Şimdi Marie-Antoinette ile devrim, kafa kafaya gelmişlerdir.

184. (İsp.) Boğa güreşi sırasında boğanın boynuna ve sırtına saplanan süslü, dikenli, sivri mızrak. (Y.N.)

185. Jacques-René Hébert’in, “Papa sokak lambasına, rahipler akıl hastanesine,” düsturuna gönderme. (Y.N.)

186. Şimşon olarak da bilinir. İsrailoğullarının efsanevi gücüyle tanınan savaşçı kahramanı. Tanrı Dagon’a adanan büyük Filistî tapınağını yerle bir etmiştir. (Ç.N.)

187. (Fr.) Beterin beteri politikası. (Ç.N.)

188. Eski Ahit, “Yasa’nın Tekrarı”, 22:10 (“Çift sürmek için eşeği öküzle birlikte koşmayacaksın”). (Y.N.)

Dönüş yolculuğu

Gemiler sakin denizde fırtınada olduğundan hızlı yol alır. Araba Paris’ten Varennes’e olan yolu yirmi saatte kat etmiştir; dönüş yolculuğu üç gün sürecektir. Kral’la Kraliçe hakaret kupasındaki acı içkiyi damla damla, dibini görünceye kadar içeceklerdir. Uykusuz geçmiş iki geceden sonra ölesiye yorgun, üstlerindeki elbiseleri değiştirmeden –Kral’ın gömleği öyle kirlenmiştir ki, askerin birinden bir gömlek ödünç almak zorunda kalır– araba olacak o kızgın fırının içinde, altısı bir arada oturmaktadırlar. Haziran güneşi merhamet etmeksizin, arabanın alev alacak derecede kızışmış tavanına vurmaktadır, havada toz tadı vardır, utanç içindeki ailenin kederli dönüşüne gittikçe büyüyen bir kalabalık kin dolu alaylarla bağrışarak eşlik etmektedir. Versailles’dan Paris’e gidişlerindeki o altı saatlik yolculuk, bununla karşılaştırıldığında bir cennet gezintisi gibi kalır. Arabanın içine kaba mı kaba laflar yağmakta, herkes yuvaya dönmek zorunda bırakılanların rezilliğinden zevk almaya çalışmaktadır. Öyleyse pencereleri kapatıp bu tekerlekli kazanın kaynar derecede kızışmış buğusunda pişip susuzluk çekmek, dışarıdakilerin alaylı bakışlarının insanın üstünde dolaşmasına, küfürlerinin onurunu zedelemesine razı olmaktan iyidir. Talihsiz yolcuların yüzü çok geçmeden sanki boz renkli bir unla kaplanmış, gözleri uykusuzluk ve tozdan kızarmıştır bile, fakat dışarıdan, perdelerin devamlı inik tutulmasına da izin verilmez, çünkü her durakta herhangi bir ufak belediye başkanı Kral’a yönelik olarak, ders verici bir nutuk çekmese olmayacağı inancıyla çıkagelmekte, Kral da her seferinde, niyetinin Fransa’yı terk etmek olmadığına inandırmak ihtiyacını hissetmektedir. Bu gibi anlarda tavrını bozmayan, en başta Kraliçe olur. Duraklardan birinde kendilerine nihayet açlıklarını gidermeleri için yiyecek bir şeyler getirdiklerinde, dışarıda halk gürültü çıkarır ve perdelerin kaldırılmasını ister. Madam Elisabeth hemen itaat edecek olur; fakat Kraliçe enerjik olarak hayır, der. Gürültü çıkaranlara aldırmaz ve ancak bir on beş dakika sonra, artık bu emri yerine getirdiği düşünülemeyecek olduğunda, kendisi perdeleri kaldırır, tavuk kemiklerini dışarı atar ve kararlı bir şekilde der ki: “İnsan tavrını korumalıdır, sonuna kadar.”

Sonunda bir umut pırıltısı: Mola, Châlons’da, akşamleyin. Burada şehirliler taştan bir zafer takının ardında beklemektedir, bu tak –tarihin ironisi bu ya– yirmi bir yıl önce, Marie-Antoinette’in şerefine dikilmiştir ve Avusturya’dan camdan tören arabası içinde gelip halkın coşkulu bağrışları arasında müstakbel zevcine doğru ilerlerken altından geçtiği taktır ve frizine şu yazı kazılıdır: “Perstet aeterna ut amor”: “Bu abide, aşkımız kadar kalıcı olsun.” Fakat aşk, has mermerden ve yontulmuş taştan daha geçicidir. Marie-Antoinette’in gözlerinin önüne bir rüya gibi, vaktiyle bu kemerin altında, merasim elbisesi içinde aristokrasiyi kabul etmiş olduğu, caddenin ışıklar ve insanlarla dolup taştığı, çeşmelerden onun şerefine şarap aktığı gelir. Şimdi kendisini artık yalnızca soğuk, olsa olsa merhamet dolu bir nezaket beklemektedir; ama bu bile o gürültücü, küstahça üstüne üstüne gelen nefretten sonra bir iyiliktir. İnsan uyuyabilir, elbise değiştirebilir; fakat ertesi sabah, güneş yine bir düşman gibi ortalığı kızdırmaya başlar, çile dolu yollarına devam edeceklerdir. Onlar Paris’e yaklaştıkça halk da bir o kadar kindarlaşır; Kral yüzünün tozunu ve kirini silmek için bir sünger mi istedi, memurun biri alayla şöyle der: “İnsan seyahate çıkarsa böyle olur işte.” Kraliçe kısa bir dinlenmeden sonra arabanın basamaklarını mı tırmanıyor, arkasından, yılan ıslığı gibi, bir kadının sesi duyulur: “Dikkat et, küçüğüm, yakında başka basamaklar göreceksin.” Kendilerine selam veren bir asilzade atından alaşağı edilir, tabanca ve bıçaklarla yere serilir. Kraliçe ile Kral, devrim “hata”sına düşenin yalnızca Paris’ten ibaret olmadığının ve bu yeni mahsulün memleketlerinin bütün tarlalarında bir güzel çiçek açmış olduğunun ancak şimdi farkına varmaktadır; fakat belki, bütün bu olup biteni iyice hissedecek güçleri bile kalmamıştır: Yorgunluk, yolcuları yavaş yavaş tamamen hissiz hale getirir. Ölgün ölgün arabada oturmaktadırlar, artık kadere karşı kayıtsızdırlar; derken sonunda, sonunda karşıdan ulaklar at koşturup gelir ve Ulusal Meclis’in üç üyesinin, kraliyet ailesini, yolculuğu sırasında korumak üzere, karşılamaya gelmekte olduklarını bildirir. Hayat kurtulmuştur artık ama fazlası değil.

Araba, şosenin ortasında durur: Üç mebus, kralcı Maubourg, burjuva Avukat Barnave, Jakoben Pétion karşıdan gelir. Kraliçe arabanın kapısını bizzat açar. “Ah, beyler,” der heyecan içinde ve üç adama çabucak elini uzatır, “dikkat ediniz de bir felaket olmasın ve bize refakat etmiş olan kimseler kurban edilmesin, hayatları korunsun.” Büyük anlarda gösterdiği, yanılmak bilmeyen isabetliliğiyle, söylenecek doğru sözü buluvermiştir: Bir kraliçe kendisi için değil, yalnızca kendisine hizmet edenler için korunma ricasında bulunabilir.

Kraliçe’nin kararlı tavrı daha en baştan itibaren, gelen elçilerin lütufkârca davranmasına engel olur. Jakobenlerden Pétion bile notlarında istemeye istemeye, Marie-Antoinette’in canlı bir şekilde söylediği sözlerinin üzerinde büyük bir etki bıraktığını itiraf etmek zorunda kalır. Hemen, gürültü edenlere sessiz olmalarını emreder ve sonra Kral’a, Ulusal Meclis’in elçilerinden ikisinin arabada yer almasını teklif eder, onların varlığı kraliyet ailesini her türlü taşkınlıktan koruyacaktır. Öyleyse Madam Tourzel ile Madam Elisabeth’in öbür arabaya geçmeleri gerekmektedir. Fakat Kraliçe, “Böyle de olur,” der, “biraz sıkışıvereceklerdir, yer açmak için.” Alelacele şu oturma düzeni kararlaştırılır: Barnave, Kral’la Kraliçe’nin arasına oturur, Kraliçe’yse Dauphin’i kucağına alır. Pétion, Madam Tourzel ile Madam Elisabeth’in arasına oturur, bu arada Madam Tourzel de prensesi dizlerinin arasına sıkıştırır. Altı yerine sekiz kişi, kıç kıça sıkışmış bir halde oturmaktadırlar şimdi, monarşinin temsilcileri ile halkın temsilcileri bir arabada; ve herhalde denebilir ki, kraliyet ailesi ile Ulusal Meclis’in mebusları birbirlerine bu saatlerde olduğu kadar yakın hiçbir zaman olmamıştır.

Şimdi bu arabada olup bitenler, beklenmedik olduğu kadar doğal şeylerdir de. Başlangıçta iki kutup arasında, kraliyet ailesinin beş ferdi ile Ulusal Meclis’in iki temsilcisi, mahpuslar ile gardiyanlar arasındaki düşmanlığın zirvesinde bir gerilim bulunmaktadır. İki taraf da birbirine karşı otoritesini tavizsizce korumaya iyiden iyiye kararlıdır. Marie-Antoinette, ki tam da bu factieux koruması altında, onların lütfuna teslim olmuş halde olduğundan, ısrarla bakışlarını kaçırmakta ve ağzını açmamaktadır: Onun, Kraliçe’nin, kendilerinin gönlünü kazanmak istediğini düşünmemelidirler. Mebuslar ise ne pahasına olsun, nezaketlerinin yaltakçılık sanılmasını istemez: Bu yolculukta Kral’a bir ders verilmeli, ona öğretilmelidir ki, Ulusal Meclis’in üyeleri, özgür ve satın alınmaz adamlar olarak başlarını –onun o dalkavuk saraylı takımının tersine– dik tutan kimselerdir. Öyleyse mesafe, mesafe, mesafe!

Bu hava içinde Jakoben Pétion açık hücuma bile geçer. Hemen ilk başta, içlerinde en gururluları olan Kraliçe’ye küçük bir ders verip onun metanetini kıracaktır. “Aldığım çok kesin habere göre,” diye başlar, “kraliyet ailesi sarayın yakınında sıradan bir faytona binmiştir, bir İsveçlinin sürdüğü bir arabaya, adı da... İsveçlinin adı da...” Pétion lafı yarıda bırakır, sanki ismi hatırlayamıyormuş gibi, Kraliçe’ye bu İsveçlinin isminin ne olduğunu sorar. Zehirli hançerle indirilmiş bir darbedir bu, Kraliçe’ye yaptığı, kocasının yanında sevgilisinin adını sorması. Fakat Marie-Antoinette vuruşu güçlü bir şekilde savuşturur: “Seyislerimin isimleriyle ilgilenmek âdetim değildir.” Bu ilk çekişmeden sonra daracık mekânı, kötücül bir düşmanlık ve gerilim doldurur.

Sonra küçük bir olay bu sıkıcı havayı gevşetir. Küçük prens annesinin kucağından atlamıştır. İki yabancı bey pek merakını çekmektedir. Minicik parmaklarıyla Barnave’ın resmî elbisesindeki bir pirinç düğmeyi tutar ve güçlükle üzerindeki yazıyı okur: “Vivre libre ou mourir.”194 Bu Fransa’nın müstakbel kralının, devrimin temel vecizelerini bu yoldan öğrenmek durumunda kalışı, iki komiseri doğal olarak pek neşelendirir. Yavaş yavaş bir sohbettir başlar. Derken tuhaf bir şey gerçekleşir: Küfretmek için kalkışan Balam195 takdis etmeye karar vermek zorunda kalır. İki taraf da birbirini aslında, uzaktan tahmin edebileceklerinden daha cana yakın bulmaya başlar. Taşralı ve Jakoben olan Pétion, genç bir taşra avukatı olan Barnave, “despot”u özel hayatında yanına yaklaşılmaz, kasıntı, burnu havada, ahmak ve küstah biri olarak hayal etmiş ve içinde yaşadığı saray buhurunun her insancıllığı boğmadan edemeyeceği zannına kapılmış bulunmaktadırlar. Şimdiyse bu Jakoben ile bu burjuva devrimcisi kraliyet ailesi içinde fertlerin birbiriyle çok doğal bir alışveriş içinde olduğunu görmekten şaşırmaktadırlar. Cato’yu196 oynamak isteyen Pétion bile, şunu yazmadan geri duramayacaktır:

Onlarda benim hoşuma giden bir çeşit sadelik ve aile havası görüyorum; kraliyet tantanasından eser yok, bir rahatlık ve ailevi cana yakınlık var. Kraliçe, Madam Elisabeth’e “küçük kız kardeşim,” diyor; Madam Elisabeth de aynı tarzda karşılık veriyor. Madam Elisabeth, Kral’a “ağabey” diye hitap ediyor. Kraliçe, prensi dizleri üstünde hoplatıyor, küçük prenses biraderiyle oynuyor ve Kral bütün bunları, durgun ve donuk dahi olsa, hoşnut bakışlarla seyrediyor.

İki devrimci şaşırarak görürler ki: Kral çocukları, aynı evlerindeki kendi çocukları gibi oynamaktadır, hatta yavaş yavaş, kendilerinin Fransa’nın kirli çamaşırlar içindeki hükümdarından çok daha şık giyimli olmalarından ötürü hicap duymaya bile başlarlar. Kral içerken Pétion’a nezaketle kendi bardağını takdim etmektedir, hele Fransa ve Navarra Kralı’nın, oğlu küçük bir ihtiyacını dile getirdiğinde, bizzat kendi elleriyle Dauphin’in pantolon düğmelerini çözmesi ve beriki çişini yaparken gümüş lazımlığı tutması, şaşkınlıktan şaşkınlığa düşen Jakoben’e doğaüstü bir olay gibi gözükür. Ama bu “despot”lar aslında aynı bizim gibi insanlar, sonucuna varır, yavuz devrimci. Bir o kadar da Kraliçe şaşırmıştır. Ama bunlar aslında pek hoş, nazik insanlarmış, Ulusal Meclis’teki bu “scelerat”lar197, bu “monstre”lar. Hiç kana susamış değil, hiç kültürsüz değil, hepsinden önce de, hiç ahmak değil; tersine, onlarla sohbet etmek Artois Kontu ve hempalarıyla sohbetten çok daha akıllıca bir şey oluyor. Daha beraberce üç araba saati yol gitmemişlerdir ki, karşılıklı olarak sertlik ve kibirle hava atma niyetinde olan iki taraf –harika ve kökünden insani bir değişim geçirerek– birbirinin gönlünü kazanmak için çalışmaya koyulur. Kraliçe ortaya siyasi meseleleri koyar, iki devrimciye kendi çevrelerinde olanların hiç de kötü gazetelerin yanlış yöne sevk ettiği halkın sandığı gibi, dar görüşlü ve kötü niyetli olmadığını kanıtlamak için. İki mebus ise Kraliçe’ye Ulusal Meclis’in hedeflerini, Mösyö Marat’nın vahşice çığlıklarıyla bir tutmaması gerektiğini açıklamaya çalışır; söz cumhuriyete gelince de, Pétion bile ihtiyatlı davranıp kaçamak ifadeler kullanır. Çok geçmeden görülür ki, –alabildiğine eski bir deneyimdir– saray havası en kararlı devrimcileri bile şaşkın hale sokmaktadır, hele ezelden majesteye yakın olma halinin, gösteriş düşkünü bir adamı ne derecede bir çılgınlığa kadar götürebileceğini, Pétion’un notları kadar eğlenceli bir şekilde gösteren bir şey daha yoktur. Korku içinde geçen üç geceden, rahatsız arabada, yakıcı sıcakta geçen üç günlük cehennem yolculuğundan, bütün bu ruhsal heyecan ve aşağılanmalardan sonra kadınlar ve çocuklar elbette feci şekilde yorulmuştur. Madam Elisabeth uyumak için gayriihtiyarı olarak, yanında oturan Pétion’a yaslanır. Buysa kendini beğenmiş budalanın hemen flörtçü bir fetihte bulunduğu kuruntusuna kapılıvermesine yol açar ve anıları arasında, saray havasıyla başı dönmüş bu zavallıya yüzlerce yıl boyunca gülünmesini sağlayacak olan şu satırları yazar:

Madam Elisabeth şefkatle dolan gözlerini, kendisine o ânın verdiği ve pek çok alaka uyandıran o teslimiyet hissinin ifadesiyle bana çevirdi. Gözlerimiz bazen bir çeşit mutabakat ve karşılıklı cazibe içinde karşılaşmaktaydı; gece iniyordu ve ay ışığı da buna benzer, alımlı bir berraklık yaymaya başlıyordu. Madam Elisabeth, prensesi kucağına aldı, yarı yarıya benim ve kendisinin dizlerine oturttu. Prenses uykuya daldı, ben bir kolumu uzattım ve Madam Elisabeth, kendi kolunu benimkinin üzerine koydu. Kollarımız böylece birbirine sarılmış oluyor, benim kolum onun koltuk altına değiyordu. Hareketini ve elbiseleri geçip gelen sıcaklığını hissetmekteydim. Madam Elisabeth’in bakışları, bana daha dokunaklı gelmeye başlıyordu, tavrında muayyen bir teslimiyet fark etmekteydim, gözleri nemlenmişti ve melankolisinin içine muayyen bir çeşit şehvet karışmaktaydı. Yanılıyor olabilirim, belki bedbahtlığın tezahürleri zevkinkilerle karıştırılıyordur; fakat zannederim ki, eğer yalnız olsaydık, kollarımın arasına süzülecek ve kendini tabiatın içgüdülerine teslim edecekti.

Yoldaşı Barnave üzerinde majestelerinin bıraktığı büyülü etki ise “Yakışıklı Pétion”un bu gülünç erotik fantezilerinden çok daha ciddidir. İyice genç, yeni avukat çıkmış haliye taşradaki şehrinden Paris’e gelen bu idealist devrimci, bir kraliçenin, Fransa Kraliçesi’nin tevazu gösterip kendisine devrimin temel fikirlerini, kulüp arkadaşlarının düşüncelerini anlattırmasıyla hepten büyülenmiş, sarhoş olmuştur. “Ne büyük fırsat,” diye düşünmektedir bu Posa Markisi198 elinde olmadan, “Kraliçe’ye bu kutsal prensipler karşısında duyulacak saygıyı ve kabulü öğretmek, onu belki de meşrutiyet fikri hesabına kazanmak için.” Ateşli genç avukat konuşmakta, kendi konuştuğunu duymakta ve –hiç aklına gelir miydi avukatın– bu sözümona yüzeysel kadının (Tanrı bilir, iftira etmişlerdir!) onu tamamen ilgi duyarak, tamamen anlayış göstererek dinlediğini görmektedir, hem itirazları da ne kadar akıllıcadır. Marie-Antoinette, Avusturyalı cana yakınlığı, karşılaştığı fikirleri görünüşte ciddiye alışıyla bu kolay kanan insanı tamamen etkisi altına almıştır. Şaşırarak hissetmektedir ki, nasıl da haksızlık edilmiştir bu asil kadına, ne büyük adaletsizlik yapılmıştır. Oysa o en iyisi olsun istemektedir, hele kendisine doğru işaretleri verecek biri olsa, Fransa’da her şey iyiye dönebilecektir. Kraliçe, kendisinin de zaten böyle bir danışman aradığı yolunda hiç kuşku bırakmaz, hem de Barnave’a, gelecekte kendisine doğru bilgileri aktararak deneyimsizliğini giderirse minnettar kalacağını belirtir. Evet, bugünden böyle onun görevi olacaktır bu: fikirlerine hiç beklemediği kadar anlayış gösteren bu kadına halkın gerçek arzularını iletmek ve diğer taraftan Ulusal Meclis’i onun demokratik zihniyetinin saflığına ikna etmek. Mola verdikleri Meaux Başpiskoposluk Sarayı’nda Marie-Antoinette, Barnave’ı iltifatlarla sarıp sarmalamayı öylesine iyi bilir ki, adam da onun her hizmetine amade hale gelir; böylece Kraliçe tamamen gizli bir şekilde –kimse ortaya böyle bir sonuç çıkabileceğini sezmiş değildir– Varennes’e yaptığı yolculuktan beraberinde koskoca bir siyasi başarı getirir. Ve ötekiler yalnızca terler, yemek yer, yorgunluk çeker ve çuvallarken o, bindiği tekerlekli hapishanede kraliyet davası hesabına son bir zafer daha kazanır.

Yolculuğun üçüncü ve son günü, en dehşetli günü olur. Fransa’nın göğü de halktan yana, Kral’a karşıdır. Güneş merhametsizce, sabahtan akşama kadar, dört tekerlekli, toza bulanmış ve tıklım tıklım dolu arabayı, daha doğrusu fırını ısıtmaktadır, serin elini arada sırada bir dakikalığına olsun ateş gibi tavanın üstüne koyan tek bulut bile yoktur. Sonunda kafile, Paris’in kapıları önünde durur, fakat kalyonunda evine taşınan Kral’ı görmek isteyen yüz binlerce kişi eziyetlerinin semeresini almak istemektedir: Öyleyse, Kral’la Kraliçe’nin Saint-Denis Kapısı’ndan geçip evleri olan saraya gitmelerine izin verilemez, bitmez tükenmez bulvarlardan epey bir yol dolaşmaları gerekecektir. Bütün yol boyunca onurlarına tek bir ses çıkmaz, küfür de olsa tek sözcük duyulmaz; çünkü afişler, Kral’a selam veren herkesin hakaret göreceğini duyurmuş, halkın esirine hakaret eden herkese de dayak cezası verileceği tehdidinde bulunulmuştur. Kral arabasının arkasından gelen arabayı ise sonsuz coşku çığlıkları sarar, bu arabada halkın bütün bu zaferi borçlu olduğu biricik adam, kendini beğenmişlikle endam göstermektedir: Posta Müdürü Drouet, kral olacak av hayvanını, hilesi ve kindarlığıyla haklamış olan cesur avcı.

Bu yolculuğun en tehlikeli ânı, araba ile sarayın giriş kapısı arasındaki son iki metredir. Kraliyet ailesi, mebuslar tarafından korunduğuna ve öfke, ille de bir kurban istediğine göre, Kral’ın “kaçırılmasına” yardım etmiş olan üç masum muhafızın üstüne çöker. Bir anda arabacı oturağından çekilip indirilmişlerdir ve Kraliçe bir an için, bir kere daha kanlı başların sarayının önünde mızraklar üzerinde sallandığını görür gibi olmuştur, o anda ulusal muhafızlar araya girer ve kapıya giden yolu süngü gücüyle açar. Ancak şimdi açılır fırının kapısı; kirli, terli ve yorgun argın iner Kral, ağır adımlarıyla, ilk olarak arabadan. Onu Kraliçe izler. Hemen Autrichienne’e karşı tehlikeli bir mırıldanmadır başlar, fakat o, araba ile kapı arasındaki kısa mesafeyi hızlı adımlarla geçmiştir, arkasından çocuklar gelir; amansız yolculuk son bulmuştur.

İçeride uşaklar merasim havasında dizilmiş beklemektedir: Tıpkı her zamanki gibi kurulmuştur sofra, hiyerarşi korunmuştur; eve dönenler yalnızca rüya görmüş olduklarını zannedebilir. Fakat gerçekte bu beş gün kraliyetin temellerini reformların sürdüğü beş yıldan fazla sarsmıştır, çünkü mahpusların başında taç yoktur artık. Kral bir kere daha, bir basamak daha aşağıya inmiş, devrim bir kere daha, bir basamak yükselmiştir.

Fakat o yorgun adamı pek ırgalıyor gibi değildir bu durum. Her şeye karşı kayıtsız olduğu gibi, kendi kaderine karşı da kayıtsızdır. Hiç sarsılmayan elyazısıyla, günlüğüne şu nottan başka bir yorum düşmez: “Meaux’dan saat altı buçukta hareket. Paris’e varış saat sekizde, mola vermeden.” XVI. Louis gibi birinin hayatının en derin rezaleti üzerine söyleyeceklerinin hepsi budur. Pétion da aynı şekilde şunu bildirir: “Sanki hiçbir şey cereyan etmemişçesine sakindi. İnsan onun bir av partisinden geri dönmüş olduğunu zannedebilirdi.”

Marie-Antoinette ise her şeyin kaybedilmiş olduğunu bilmektedir. Bu beyhude yolculuğun bütün eziyeti onun için herhalde, gururunu neredeyse öldüren bir sarsıntı olmuştur. Fakat gerçek bir kadın, sahiden seven bir âşık olarak, geç ve sonuncu olduğu kesin bir tutkunun verdiği fedakârlıkla bu cehennemin içinde bile yalnızca yanından giden adamı düşünmekte, dostunun, Fersen’in kendisi için gereğinden fazla endişelenebileceğinden korkmaktadır. Korkunç tehlikeler sağanağı altında bile, kendi çilesinin onu en çok huzursuz eden tarafı, Fersen’in bu çileyi paylaşması, endişelenmesidir. “Bizim için müsterih olun,” diye yazar çabucak bir kâğıda, “hayattayız.” Ertesi sabah da, daha ısrarlı, daha sevecen bir ifadeyle (asıl yakınlık belirten yerleri Fersen’in torunu silmiştir; fakat yine de kelimelerin titreşimi şefkatin soluğunu hissettirir):

Ben hayattayım. (...) fakat sizin için endişeliyim ve sizin de bizden haber alamadığınız için ıstırap çektiğinize nasıl üzülüyorum! Tanrı’dan dileğim yazdığımın size ulaşmasıdır; siz bana yazmayınız, bu bizi tehlikeye atmak olur ve her şeyden önce, şimdi herhangi bir vesileyle gelmeyiniz. Bizim buradan çıkmamıza yardım edenin siz olduğunuz biliniyor. Siz dönerseniz, her şey kaybedilmiş olur. Biz burada gece gündüz muhafaza altındayız; fakat bu bana bir şey ifade etmiyor. (...) Endişe etmeyiniz, bana hiçbir şey olmayacaktır. Meclis bize müsamaha gösterecek. Adieu. (...) size artık yazamayacağım.

Yine de yazar, asıl şimdi Fersen’den bir sözcük almadan durmaya katlanamayacaktır. Ertesi gün de, rahatlatma, sevgi ve havadis talep eden en ateşli, en sevecen mektubu yazar:

Size yalnızca, sizi sevdiğimi söyleyebilirim ve bunun için bile pek vaktim yok. Ben iyiyim, benim için endişe etmeyiniz, ben de sizin iyi olduğunuzu bilmeyi pek isterdim. Bana şifreli olarak yazınız, adresi oda hizmetçinize yazdırınız. (...) Ve bana, size yazacağım mektupları kimin adresine göndereceğimi yazınız; çünkü bu olmadan artık yaşayamam. Hoşça kalınız, bütün insanların en seveni ve en sevileni. Sizi bütün kalbimle kucaklarım.”

“Bu olmadan artık yaşayamam”: Kraliçe’nin dudaklarından böyle bir ihtiras çığlığının çıktığı daha önce hiç duyulmamıştır. Fakat Kraliçe olarak elinde ne kadar az şey kalmış, eski iktidarından ne çok şey alınmış olursa olsun; yanına yalnızca kadın olarak, hiç kimsenin çekip alamayacağı bir şey kalmıştır: aşkı. Ve bu duygu ona hayatını azametle ve azimle savunacak gücü vermektedir.

194. (Fr.) Ya hür yaşa, ya öl. (Ç.N.)

195. İsrailoğullarını lanetlemek için zorlanan, ancak Balak’ın baskılarına rağmen Yehova’ya sadık kalarak İsrailoğullarını kutsayan peygamber. (Y.N.)

196. Marcus Porcius Cato (MÖ 234-MÖ 149). Yaşlı Cato olarak da bilinir. Katı ahlakçılığıyla tanınan tutucu Romalı devlet adamı. (Ç.N.)

197. (Fr.) Cani, hain. (Y.N.)

198. Friedrich Schiller’in Don Carlos adlı eserinde, hem kralın samimi dostu hem de hürriyetçilerin sözcüsü olan karakter. (Y.N.)

Son çığlıklar

Marie-Antoinette nefretin soluğunu ta yüzünde hissedeli, devrimin mızraklarını Tuileries’de, kendi odasında göreli ve Ulusal Meclis’in aczini, belediye başkanının kötü niyetini yaşayalı beri, eğer dışarıdan derhal yardım gelmeyecek olursa, kendisinin ve ailesinin artık kurtarılamaz biçimde mahvolacağını bilmektedir. Onu artık yalnızca Prusyalıların, Avusturyalıların fırtına gibi bir zaferi kurtarabilir. Gerçi şimdi son, en son saatte eski ve birdenbire yeni edinilmiş dostlar bir kaçış için çaba göstermektedir. General Lafayette şahsen bir süvari bölüğünün başına geçerek kralı ve ailesini 14 Temmuz günü Champ de Mars Meydanı’ndaki törenler sırasında çekip çıkarmak ve şehirden yalınkılıç uzaklaştırmak ister. Fakat Lafayette’i hâlâ bütün belaları başlatan kişi olarak gören Marie-Antoinette çocuklarını, kocasını ve kendisini bu kolay kanan adama emanet etmektense mahvolmayı tercih eder.

Daha asilce bir nedenden de, Hessen-Darmstadt Eyalet Kontesi tarafından gelen bir başka öneriyi de reddeder; buna göre Kraliçe en çok tehlike altındaki kişi olarak saraydan kurtarılacaktır; fakat bu kaçış olanağı yalnızca onun için düşünülmüştür. “Hayır, Prenses,” diye yanıt verir Marie-Antoinette, “teklifinizi, bütün değerini hissediyor olmama rağmen, kabul edemeyeceğim. Ben hayatımı benim için değerli olan, bahtsızlıklarını paylaştığım ve kendileri için her ne söylenirse söylensin, kaderlerini taşımakta gösterdikleri cesaretle her yakınlığı hak etmiş olan kimselere vakfetmişimdir... Günün birinde bizim yaptığımız ve çektiğimiz her şey hiç değilse çocuklarımızı daha mesut etsin; bu benim dilemeye cesaret ettiğim biricik dilektir. Hoşça kalınız, Prenses! Benim her şeyim alındı, onları sevmem için daima bana kalacak olan kalbimden başka; asla şüphe etmeyiniz ki bu, katlanamayacağım tek felaket olacaktır.”

Bu, Marie-Antoinette’in artık kendisi için değil, sonraki dünya için yazdığı ilk mektuplardan biri olur. İçinin en derininde şimdiden bilmektedir: Bela artık durdurulacak gibi değildir, öyleyse artık yalnızca son görevini yerine getirerek, tavrını koruyarak, başı dik gitmelidir felakete. Belki de şimdiden bilinçaltında, çabuk ve olabildiğince kahramanca bir ölümü özlemektedir, çamura böyle yavaş yavaş gömülme, bu, anbean biraz daha aşağıya düşme yerine. 14 Temmuz günü, Bastille’e saldırı bayramıdır –son kez– Champ de Mars Meydanı’ndaki büyük merasime katılmak zorunda olduğundan, elbisesinin altına, ihtiyatlı kocasınınki gibi, bir zırh gömleği giymeyi reddeder; geceleri, bir keresinde odasında şüpheli bir karaltı belirmiş olduğu halde, yalnız yatmaktadır. Evden çıkmaz olur çünkü çoktandır, halkın ne şarkılar söylediğini duymadan, kendi bahçesine bile ayak basamaz olmuştur: “Madame Veto avait promis de faire égorger tout Paris.”213 Geceleri uyumak mümkün değildir artık; kulede ne zaman bir çan çalınsa saraydakilerin tüyleri ürperir, Tuileries üzerine çoktandır tasarlanan son hücumun işaret çanı olabilir bu. Ulaklar ve ispiyoncularla gizli kulüpler ve varoşlardaki seksiyonlar üzerine her gün, hatta neredeyse her saat bilgi edinen saray, Jakobenlerin şiddet kullanarak işi bitirmesine sayılı gün kaldığını; üç, sekiz, on, belki on dört gün içinde her şeyin biteceğini bilmektedir; hem bu ispiyoncuların ortaya döktüğü de hiç mi hiç sır değildir. Çünkü gittikçe yükselen seslerle, Marat’nın ve Hébert’in gazeteleri, kralın tahttan indirilmesini ister olmuşlardır bile. Yalnızca bir mucize –Marie-Antoinette bunu bilmektedir– kurtarabilir onları, ya da Prusya, Avusturya ordularının hızla, yakıp yıkarak ilerlemesi.

O son bekleme ve sabırsızlık içinde direnme günlerinin korkusu, dehşeti, yılgınlığı kraliçenin en sadık dostuna yazdığı mektuplara yansır. Aslında bunlar artık mektup değil, haykırıştır; vahşi, kasılmalar içinde atılan korku çığlıkları, izlenip köşeye sıkıştırılmış ve boğazına sarılınmış birinin hem muğlak hem de tiz çığlıkları. Artık Tuileries’den haber uçurmak, alabildiğine dikkat göstererek ve cüretkârane yollara başvurarak olabilmektedir; çünkü hizmetçiler artık güvenilir değildir, pencerelerin dibinde, kapıların ardında ispiyoncular bekleşmektedir. Marie-Antoinette’in mektupları çikolata paketlerine saklı, dürülüp şapka kenarlarına saklanmış, görünmez mürekkeple ve şifreli (çoğu zaman başka birinin elyazısıyla) yazılmış olarak öyle bir dil kullanmaktadır ki, yakalanmaları halinde tamamen zararsız görüneceklerdir. İlk bakışta yalnızca her çeşit genel konulardan, uydurulmuş işlerden ve olaylardan bahsetmektedirler; kraliçenin gerçekten söylemek istediği genellikle üçüncü şahıs olarak dile getirilmiş ve üstelik şifrelenmiştir. Bu imdat seslenişlerinin arası sıklaşır, gittikçe sıklaşır; 20 Haziran’dan önce Kraliçe henüz şöyle yazmaktadır: “Arkadaşlar, eski hale dönüşü imkânsız ya da en azından gayet uzak addediyorlar. Bunun için mümkünse onları teskin ediniz, buna ihtiyaçları var, vaziyetleri günden güne daha dehşetli bir hal almaktadır.” 23 Haziran’da uyarı daha bir ciddileşir. “Dostunuz, en büyüğünden bir tehlike içindedir, hastalığı dehşetli ilerlemeler gösteriyor, hekimlerin bildiği bir çare artık kalmamıştır... Onu bir daha görmek istiyorsanız acele ediniz ve çaresizlik içindeki vaziyetini annesine babasına bildiriniz. Termometre, ateşin son haddini bulduğunu göstermektedir.” (26 Haziran) “Ona kurtuluşu getirmek için acil bir buhrana ihtiyaç vardır, bunun hâlâ kendini göstermemiş olmasından dolayı çaresizlik içindeyiz. Vaziyetini kendisiyle bağı olan herkese anlatınız ki tedbirlerini alabilsinler. Zaman daralıyor...” Ne yapacağını bilmeyen bu kadın, gönderdiği imdat çığlıkları arasında bazen, gerçekten seven her kadın gibi, her şeyin üstünde değer verdiği insana bu derecede huzursuzluk verdiği için ürküntüye kapılır; Marie-Antoinette en uç derecedeki korkusu ve çaresizliği içinde, kendi kaderini düşünmek yerine, ulaştırdığı dehşet çığlıklarının sevgilisinde yol açacağı ruh sarsıntısını düşünür: “Vaziyetimiz korkunçtur fakat pek fazla huzursuz olmayınız, ben cesaret hissediyorum ve içimde, pek yakında mesut ve kurtulmuş olacağımızı söyleyen bir şey seziyorum! Yalnızca bu düşünce beni ayakta tutuyor... Hoşça kalınız! Huzur içinde bir daha ne zaman görüşeceğiz!” (3 Temmuz) Ve bir daha: “Benim için fazla endişeye kapılmayınız. Bana inanınız, cesaret daima galip geliyor... Hoşça kalınız ve yalnızca, eğer mümkünse kurtuluşumuz için vaat olunan yardımı hızlandırmaya bakınız. (...) Bizim için kendinize iyi bakınız ve bizden dolayı endişe etmeyiniz.” Fakat sonra bir mektup ötekini kovalar. “Yarın Marsilya’dan sekiz yüz adam geliyor ve diyorlar ki, sekiz gün içinde, planlarını tatbik için kâfi miktarda güçleri olacakmış.” (21 Temmuz) Üç gün sonra da: “Herr von Mercy’ye söyleyiniz, Kral’ın ve Kraliçe’nin hayatı azami tehlike içindedir ve tek bir günün kaybı dahi, hesabı mümkün olmayan bir bela getirebilir. (...) Katil çetesi durmadan büyümekte, günden güne.” Ve 1 Ağustos tarihli son mektup –ki aynı zamanda Fersen’in Kraliçe’den aldığı en son mektuptur– bütün tehlikeyi, çaresizliğin son noktasına kadar ulaşmış olmanın verdiği görüş berraklığıyla dile getirir:

Kral’ın hayatı ve Kraliçe’ninki de, uzun zamandır sahiden tehlike altında bulunuyor. Altı yüz kadar Marsilyalının ve Jakobenin bütün kulüplerinden birçok başka kimsenin gelmiş olması maalesef gayet yerinde olan endişemizi artırıyor. Gerçi kraliyet ailesinin emniyeti için bütün tedbirler alınmakta; fakat katiller ha bire sarayın etrafında kol geziyor: Halkı kışkırtıyorlar, Ulusal Meclis’in bir kısmına fena bir zihniyet, diğer kısmına zaaf ve korkaklık hâkimdir. (...) Artık hançerlerden kurtulmayı ve şimdiden tahtı devirmek için etrafına toplaşan komplocuların oyununu bozmayı düşünmenin zamanıdır. Artık epey vakittir factieux’ler, kraliyet ailesini bertaraf etme niyetlerini hiç mi hiç saklamamaktadırlar. Son iki geceki toplantılarda yalnızca bu işin nasıl yapılacağı hususunda anlaşamadılar. Önceki mektubumdan yirmi dört saat dahi olsa zaman kazanmanın ne kadar mühim olduğunu biliyorsunuz; bugün bunu yalnızca tekrar edip ekleyebilirim ki, eğer şimdi yardımımıza koşulmazsa, Kral’ı ve Kraliçe’yi yalnızca takdiriilahi kurtarabilecektir.

Âşık, sevgilisinin bu mektuplarını Brüksel’de alır; nasıl bir çaresizliğe kapıldığını düşünebiliriz. Sabahtan gecelere kadar kralların, kumandanların, elçilerin tembelliğine karşı mücadele eder, mektup üstüne mektup yazar, ziyaret üstüne ziyaret yapar, sabırsızlığının kamçılanmış halinin verdiği bütün güçle hızla ilerlenmesi, askerî harekâtın yapılması için ısrar eder. Fakat ordu kumandanı, Braunschweig Dükü, bir ilerleme hareketinin aylar öncesinden, günü gününe hesaplanmış olması gerektiği görüşünde olan o eski kurmay geleneğinin askeridir. Birliklerini yavaş yavaş, itinayla, sistemli bir şekilde, savaş sanatının Büyük Friedrich’in yanında öğrendiği, fakat çoktan eskimiş kanunlarına göre düzenler ve o ezelî general kibri içinde, ne politikacıların ne de dışarıdan olanların kararıyla, kendi yazıp çizdiği seferberlik planlarından bir parmak bile ayrılmaya yanaşır. Ağustos ortasından önce sınırları aşamayacağını açıklar, fakat sonra da bir çırpıda –askerî geziler bütün generallerin ezelden beri en sevdiği rüya olmuştur– Paris’e kadar ulaşacağını vaat eder.

Fakat Tuileries’den gelen korku çığlıklarıyla ruhu altüst olan Fersen, şunu bilmektedir: O kadar zaman kalmamıştır. Kraliçe’yi kurtarmak için bir şey vuku bulmalıdır. Ve bu âşık, tutkusunun verdiği şaşkınlık içinde, tam da sevgilisini mahvedecek olan şeyi yapar. Çünkü ayaktakımının Tuileries’ye hücum etmesini önlemek için aldığı önlem olur, bu hücumu asıl hızlandıran. Marie-Antoinette uzun zamandan beri ittifak güçlerinden bir manifesto istemektedir.

Onun –gayet doğru olan– düşüncesine göre, bu manifesto ile cumhuriyetçilerin ve Jakobenlerin davasını gözle görülür bir şekilde Fransız ulusunun davasından ayırmak gerekir, öyle ki, Fransa’nın iyi niyetli (Kraliçe’nin anladığı anlamda iyi niyetli) unsurlarına böylece cesaret, gueux’ye, “dilenci herifler”e ise korku verilsin. Her şeyden önce, bu manifestoda, Fransa’nın iç işlerine karışılmamalıdır ve, “Kral’dan pek fazla bahsetmekten ve aslında Kral’a destek olunmak istendiğini bariz bir şekilde hissettirmekten kaçınılmalı”dır. Onun hayalindeki, Fransız halkına yönelik bir dostluk beyannamesi ve aynı zamanda teröristlere karşı bir tehdittir. Fakat ruhunda dehşeti hisseden bahtsız Fersen, müttefikler tarafından gelecek gerçek bir askerî yardımın daha ebediyet kadar uzun bir zaman süreceğini bildiğinden, bu manifestonun olabilecek en sert tonla yazılmasını ister; kendisi bir taslak yazar, bir arkadaşı aracılığıyla gönderir ve uğursuzluk bu ya, tam da bu taslak olur kabul edilen! İttifak birliklerinin Fransız birliklerine gönderdiği bu adı kötüye çıkmış manifesto öyle buyurgan bir eda taşımaktadır ki, sanki Braunschweig Dükü’nün alayları şimdiden zaferi kazanmış, Paris kapılarına dayanmıştır; durumu daha iyi bilen Kraliçe’nin kaçınmak istediği her şey vardır bu yazıda. Durmadan “En Hıristiyan Kral”ın kutsal kişiliğinden söz edilmekte, Halk Meclisi dizginleri kanundışı olarak eline geçirmiş olmakla suçlanmakta, Fransız askerlerinden hemen o an gerçek efendileri olan kralın emrine girmeleri istenmekte ve Paris şehrinden, eğer Tuileries Sarayı kaba güçle ele geçirilirse, askerî infazlar ve tamamen imha yoluyla, “ibretiâlem için, ebediyete kadar hatırlanacak şekilde intikam” alınacağı tehdidi savrulmaktadır: Zayıf karakterli bir general tarafından, daha ilk tüfek ateşlenmeden dile getirilen bu düşünceler daha çok Timur’a yakışır gibidir.

Bu kâğıttan tehdidin etkisi korkunç olur. Şimdiye kadar sadakatle Kral’a bağlı kalanlar bile, krallarının Fransa’nın düşmanları indinde ne kadar değerli olduğunu duyunca, yabancı birlikler zafere ulaşırsa bunun devrimin bütün kazanımlarını yok edeceğini görünce, o zaman Bastille’in boşu boşuna düşürülmüş, Balo Binası’ndaki yeminin faydasız olarak edilmiş, Champ de Mars Meydanı’nda sayısız Fransız’ın içtiği andın geçersiz kalmış olacağını görünce, bir çırpıda cumhuriyetçi olur, bu çılgınca tehditle, için için yanan ateşe bombayı atan el, Fersen’in eli, sevgilinin eli olmuştur. Ve yirmi milyonun öfkesi bu saçma sapan meydan okumayla patlar.

Braunschweig’dan gelen felaket manifestosu, Paris’te temmuzun son günlerinde haber alınır. Müttefiklerden gelen, Tuileries’ye saldırılırsa Paris’i yerle bir etme tehdidi halk tarafından düpedüz hücuma çağrı olarak görülür. Hemen hazırlıklar yapılır ve bunlar hemen gerçekleştirilmediyse, bu yalnızca çekirdek birlik, Marsilyalı altı yüz seçme cumhuriyetçi beklendiği içindir. 6 Ağustos’ta yürür, gelirler; güneyin güneşiyle kararmış, vahşi ve kararlı çehrelerdir bunlar ve adımlarının temposuna uygun olarak yeni, birkaç hafta sonra bütün memleketi saracak olan bir şarkıyı söylemektedirler, Marseillaise214, hepten silik bir subayın parlak bir saatine denk gelip ortaya çıkan o coşkulu devrim marşı. Şimdi her şey çürümüş monarşiye son darbeyi indirmek için hazırdır. Hücum başlayabilir: “Allons, enfants de la patrie...”215

213. (Fr.) Madam Veto, bütün Paris’i boğazlatmaya ant içmişti. Madam Veto Kral’ı birçok talebe hayır demeye yönlendirdiği iddia edilen Marie-Antoinette’e takılan bir addır. (Y.N.)

214. (Fr.) Fransa’nın millî marşı. (Ç.N.)

215. (Fr.) “Haydi, vatanın çocukları...” (Ç.N.)

10 Ağustos

Ağustosun dokuzunu onuna bağlayan gece, günün iyice sıcak olacağını haber vermektedir. Bin yıldızın ışıttığı gökte bir bulut yoktur, bir esinti yoktur; caddeler alabildiğine sessizdir, çatılar ayın beyaz ışığında pırıldamaktadır. Hele sokaklar böyle alışılmışın dışında boş ise bu olsa olsa yalnızca alışılmadık, tuhaf bir şeyin hazırlandığını doğrular. Devrim uyumamaktadır. Önderler seksiyonlarda, kulüplerde, evlerinde buluşmuş oturmaktadır. Emirler getirip götüren ulaklar kuşku uyandıracak bir sessizlik içinde bir semtten ötekine koşturmaktadır, isyanın kurmayları, Danton, Robespierre ve Jirondenler, kendileri görünmezliklerini koruyarak, Paris halkından oluşan kanundışı orduyu saldırı için silahlandırmaktadır.

Fakat sarayda da uyuyan yoktur. Günlerdir bir isyan beklenmektedir. Şurası bellidir: Marsilyalılar yürüyüp Paris’e boşuna gelmemiştir, son haberler de ertesi sabah yürümelerinin beklenebileceği yolundadır. Bu boğucu sıcaklıktaki yaz gecesinde pencereler açıktır, Kraliçe ile Madam Elisabeth dışarıya kulak kabartmaktadır. Fakat henüz işitilen bir şey yoktur. Kapıları kilitli Tuileries Parkı’nın ötesinden sakin bir sessizliğin soluğu işitilmekte, avlulardan yalnızca nöbetçilerin ayak sesleri gelmekte, bazen bir kılıç çınlamakta ya da bir at ayağını yere vurmaktadır; öyle ya, sarayda iki binin üstünde asker ordugâh kurmuş haldedir, galeriler subaylar ve silahlı asillerle doludur.

Sonunda, saat gece yarısı on ikiyi çeyrek geçe –herkes pencerelere üşüşür– uzakta, varoşta bir çan sesi duyulur, tehlike çanının sürekli çınlayışı, derken bir ikincisi, üçüncüsü, dördüncüsü. Ve uzaktan, uzaktan davul uğultusu. Artık şüphe kalmamıştır, isyan toparlanmaktadır. Birkaç saat daha geçsin, karar verilmiş olacaktır. Kraliçe heyecan içinde durup durup pencereye koşar, bu tehdit işaretlerinin güçlenip güçlenmediğine kulak vermek için. Uykuyu tatmamış bir gecedir bu. Nihayet, saat sabah dörtte, güneş bulutsuz gökte kan kırmızısı yükselir. Yakıcı bir gün olacaktır.

Sarayda her şey hazırlanmıştır. Son saatte, dokuz yüz adam gücünde, tacın en güvenilir alayı gelmiştir; İsviçreliler, sert, sarsılmaz adamlar, demir gibi bir disiplin içinde yetiştirilmiş, görevlerine onurla bağlı. Saat akşamın altısından beri ayrıca, ulusal muhafızlardan ve süvarilerden seçilmiş on altı tabur da Tuileries’yi korumaktadır, çekme köprüler indirilmiş, nöbetçiler üç katına çıkarılmış, bir düzine top sessiz tehditler savuran ağızları açık, girişi tıkamıştır. Ayrıca iki bin asile haber gönderilmiş ve kapılar gece yarısına kadar açık tutulmuştur, ne var ki boşuna olmuştur bu; yalnızca yaklaşık yüz elli kişilik, küçük bir gruptur gelenler, çoğu yaşlıca, kır saçlı aristokratlar. Disiplini Mandat adlı cesur, enerjik ve hiçbir tehdit karşısında gerilememeye kararlı bir subay sağlamaktadır. Fakat bunu devrimciler de bilmektedir, kendisine saat sabah dörtte birdenbire görevden alındığı bildirilir, Belediye binasında beklenmektedir. Anlamsızlık bu ya, Kral da onu gönderir; Mandat kendisini neyin beklediğini bile bile emre uyar. Belediye tarafından görev verilmeden kendi kendini atayan yeni bir devrimci komün, Mandat’yı karşılar ve işini bitirir; iki saat sonra, sinsice öldürülmüş olarak, kafatası parçalanmış halde, Seine’de yüzmektedir. Koruyucu birliklerin kumandanı yoktur artık; kararlı yüreğini, azimli elini kaybetmiştir.

Çünkü Kral, kumandan değildir. Ne yapacağını bilmeyen adam kararsızlık içinde, üzerinde mor elbisesi, başında uykuda yassılaşmış perukasıyla, zavallıca, boş bakışlarıyla bir odadan öbürüne tökezleyerek yürümekte ve beklemekte ve beklemektedir. Daha dün Tuileries’yi kanlarının son damlasına kadar savunmayı kararlaştırmışlar ve burası meydan okurcasına bir enerjiyle bir kaleye, bir ordugâha çevrilmiştir. Fakat şimdiden, daha düşman kendini göstermemişken, tekrar güvensizlik duyulmaya başlanmıştır ve bu güvensizlik, XVI. Louis’den kaynaklanmaktadır. Ne zaman bir karar verilecek olsa aslında ödlek olmayan fakat her sorumluluk karşısında eli ayağına dolaşan bu adam, hastalanmış gibi olmaktadır; böyleyken, kumandanlarının titrediğini gören askerlerden ne kadar cesaret beklenebilir? Subaylarının sıkı emri altındaki İsviçreli alayı sapasağlam durmaktadır, fakat ulusal muhafızlardan kuşkulu işaretler gelmeye başlamıştır bile, durup durup şu sorunun sorulduğu duyulmaktadır: “Muharebe olacak mı?”; “Muharebe olmayacak mı?”

Kraliçe, kocasının zayıflığından duyduğu acıyı artık pek saklayamaz olur. Marie-Antoinette şimdi artık son bir karar istemektedir. Fazlasıyla yorulmuş sinirleri bu sonsuz gerilimi, gururuysa bu hep tehlike altında olma ve boyun eğme halini artık çekemeyecektir. Şu son iki yıl içinde, esnekliğin ve geri adım atmanın devrimin isteklerini zayıflatmadığını, tersine, yalnızca kendine güvenini güçlendirdiğini yeterince görmüştür. Şimdiyse kraliyet son, bir arkasında yalnızca uçurum olan en alt basamakta durmaktadır: Bir adım daha, her şey kaybolmuş olacaktır, şeref de. Ona kalsa bu, gururundan yerinde duramayan kadın, kendisi inecektir aşağıya, cesaretini kaybeden ulusal muhafızların yanına, onlara kendi kararlılığından kararlılık ve görevlerini yapmalarını öğütleyecektir. Bu saatte içinde belki bilinçsiz olarak annesinin anısı canlanmıştır: Maria Theresia’nın, kucağında veliahtla, aynı şekilde tereddüt içindeki Macar aristokratlarının karşısına çıkışı ve onları yalnızca bu jestiyle canlandırıp kendi tarafına çekişi. Fakat yine bilmektedir ki, böyle bir saatte bir kadın kocasının, bir kraliçe kralın yerine geçemez. Onun için XVI. Louis’yi ikna edip çarpışmadan önce bir gösteri daha yapmasını ve savunmacılardaki cesaretsizliği bir nutuk vererek kırmasını ister.

Düşünce doğrudur: Marie-Antoinette’te içgüdü her zaman yanılmazlığını göstermiştir. Napoléon’un tehlikeli anlarda içinden gelen kanaat olarak buluverdiği cinsten ateşli birkaç söz, Kral’ın askerleriyle beraber öleceği yolunda bir yemin, kararlı bir jest gelseydi... Bu henüz sallantılı durumdaki taburlar, demirden bir duvar gibi birleşmişti bile. Fakat çolpa, miyop, ağırkanlı, hiç savaşçı gibi görünmeyen bir adam merdivenden aşağı sallana takıla inmiş, şapkasını koltuğunun altına kıstırmış, beceriksizce seçilmiş kopuk kopuk birkaç laf etmektedir: “Diyorlar ki, geliyorlarmış... Benim davam bütün iyi yurttaşların davası... Cesurca dövüşeceğiz değil mi?..” O tereddütlü ton, o çekingen tavır, güvensizliği azaltacak yerde çoğaltır. Ulusal muhafızlar zayıf adımlarla saflarına yaklaşan bu zayıf adamcığa küçümsemeyle bakar; o beklenen, “Yaşasın Kral!” nidası yerine, iki anlamlı nida yükselir: “Yaşasın Ulus!” Sonra da, kral cesaret edip parmaklıklara kadar gittiğinde –burada taburlar halkla kardeşlik kurmaya başlamıştır bile– apaçık isyan çığlıkları duyar: “Kahrolsun Veto! Kahrolsun şişko domuz!” Kendi taraftarları ve bakanları şimdi dehşetle kralın etrafını sarmış, onu saraya geri götürmektedir. “Tanrı aşkına, Kral’la alay ediyorlar!” diye seslenir birinci kattan Bahriye bakanı ve gözyaşlarından ve uykusuzluktan şişip kızarmış gözleriyle bu zavallıca tiyatroya bakakalmış olan Marie-Antoinette acı içinde yüzünü çevirir. “Her şey kaybedildi,” der nedimesine, sarsılmış bir halde. “Kral azim gösteremedi ve bu içtima iyiden çok kötü netice verdi.” Savaş daha başlamadan bitmiştir.

Monarşi ile cumhuriyet arasındaki bu son karar mücadelesinin sabahı Tuileries önündeki kalabalığın içinde Korsikalı genç bir teğmen, kadrosuz bir subay da bulunmaktadır: Napoléon Bonaparte, biri kendisine günün birinde XVI. Louis’nin halefi olarak bu sarayda oturacağını söyleyecek olsa, adamla deli diye alay edecek biridir. O sırada görevde değildir ve yanılmaz asker bakışıyla bir saldırının ve savunucuların şanslarını tartar. Birkaç top atışı, sert bir çıkış ve bu it sürüsü (kendisi sonraları, Saint- Helena Adası’nda, varoş taburlarından da böyle bahsedecektir) süpürülüp atılır. Kral bu küçük topçu subayını yanına almış olsa, bütün Paris’e sözünü dinletebilecektir. Fakat o saraydakilerden birinde bile bu küçük teğmenin demir yüreği ve çabucak kavrayan bakışı yoktur. “Hücum yok, sıkı duruş ve güçlü müdafaa.” Askerlere verilen bütün emir budur – yarım bir önlem ve daha bu yüzden bile, tam bir yenilgi. Bu arada, saat sabahın yedisi olmaktadır, isyancıların ön safları yaklaşmıştır, düzensiz, iyi silahlanmamış bir kalabalık, tehditkârlığı savaş yeterliliğinden değil, yalnızca boyun eğmez kararlılığından ötürü. Şimdiden tek tek insanlar çekme köprünün önünde toplanır. Karar artık daha uzun zaman ertelenemeyecektir. Başmabeyinci Roederer, sorumluluğunu hisseder. Daha bir saat önce krala, Ulusal Meclis’e gidip onun koruması altına girmeyi tavsiye etmiştir. Fakat Marie-Antoinette celallenmiştir bunun üzerine: “Mösyö, kâfi miktarda kuvvetimiz vardır ve nihayet kimin dediğinin olacağını tespit etmenin zamanıdır: Kral’ın mı yoksa isyankârların mı, meşrutiyetin mi yoksa devrimcilerin mi?” Fakat Kral’ın kendisi şimdi kararlı bir söz bulamamaktadır. Güç nefes alır halde, şaşkın bakışlarla koltuğuna oturmuş beklemekte, neyi beklediğini bilmeden beklemektedir; tek istediği ertelemektir, yalnızca karar vermemek. Derken Roederer, kendisine her yerde geçiş izni sağlayan kuşağıyla, bir kere daha çıkagelir, yanında birkaç Şehir Meclisi üyesi vardır. “Sire,” der XVI. Louis’ye kararlı bir tavırla, “Majestelerinin beş dakikadan fazla kaybedecek zamanları yoktur, Ulusal Meclis dahilinde olmaktan başka bir emniyet bulunmamaktadır.” “Fakat ben, Carrousel Meydanı’nda henüz çok insan görmüyorum,” diye yanıt verir, hep yalnızca zaman kazanmak isteyen XVI. Louis, ürkekçe. “Sire, devasa bir kalabalık on iki topla birlikte varoşlardan gelmektedir.”

Belediyenin bir memuru, dantel tüccarıdır ve Kraliçe vaktiyle kendisinden sık sık alışveriş etmiştir, Roederer’in uyarısına katılır. Fakat, “Siz susunuz, Mösyö,” diye onun ağzının payını verir Marie-Antoinette hemen (hep o aynı, saygı duymadığı biri onu kurtarmak istediğinde gösterdiği öfke), “Bırakınız da başmabeyinci konuşsun!” Şimdi kendisi Roederer’e döner. “Fakat Mösyö, burada silahlı bir kuvvetimiz var.” “Madam, bütün Paris yürüyüş halinde, herhangi bir mukavemete imkân yoktur.”

Marie-Antoinette heyecanını tutamaz artık, yanakları al al olur, içlerinde hiçbiri erkekçe düşünmeyen bu adamlara karşı, kendi bütün zayıflığı içinde bağırıp çağırmamak için kendine hâkim olması gerekmektedir. Fakat sorumluluk korkunçtur; bir Fransa Kralı’nın huzurunda bir kadının savaşma emri vermesine izin olamaz. Böylece, ilelebet kararsız kocasının kararını bekler. O ise sonunda başını kaldırır, Roederer’e birkaç saniye bakar, sonra içini çeker ve nihayet karar vermiş olmaktan mutlu, der ki: “Gidelim!”

Ve XVI. Louis iki sıralı dizilmiş, yüzüne hiç saygı duymadan bakan asilzadelerin arasından, kendilerine savaşıp savaşmayacaklarına dair herhangi bir laf söylemenin unutulduğu İsviçreli askerlerin önünden, gittikçe yoğunlaşan ve Kral’ı, karısını ve bir avuç sadık adamını açık açık alaya alan, giderek tehdit eden halk kalabalığının arasından mücadele etmeden, hatta direnç göstermeyi hiç mi hiç denemeden, atalarının inşa ettiği ve bir daha hiç dönemeyeceği bu saraydan ayrılır. Bahçeyi geçerler, önde Kral ile Roederer, arkasında, Bahriye vekilinin kolunda Kraliçe, yanında oğluyla yürümektedir. Şereflerine yakışmayan alelacele içinde, bir zamanlar sarayın neşe ve tasasızlık içinde atlı gösterileri seyredip eğlendiği ve şimdi halkın seçtiği Ulusal Meclis’in gurur içinde, can korkusu içindeki Kral’ın mücadele etmeden kendisine sığınışını yaşadığı, üstü kapalı Binicilik Okulu’na yürürler. Yol yaklaşık iki yüz adımdır. Fakat bu iki yüz adımla Marie-Antoinette ve XVI. Louis, iktidarlarından bir daha dönemeyecekleri şekilde inmişlerdir. Kraliyet bitmiştir.

Ulusal Meclis, karışık duygular içinde, bir zamanki efendisinin, kendisine hâlâ yemin ve şeref bağıyla bağlı olduğu efendisinin kendisinden misafir hakkı istediğini görür. İlk sürprizin verdiği büyüklük duygusu içinde Vergniaud, başkan sıfatıyla der ki: “Sire, Ulusal Meclis’in kararlılığına güvenebilirsiniz. Bu Meclis’in üyeleri halkın ve müesses otoritenin haklarının muhafazası için ölmeye yemin etmiştir.” Bu büyük bir yemindir; çünkü Kral henüz meşrutiyet uyarınca kanuni olarak kurulmuş olan iki otoriteden biridir ve bu kargaşanın orta yerinde Ulusal Meclis, sanki henüz kanun düzeni ayaktaymış gibi yapmaktadır. Meclis kılı kırk yarar biçimde, Kral’a, Meclis’in görüşmesi sırasında salonda bulunmayı yasak eden anayasa maddesini hatırlar. Fakat görüşmeye devam etmek de istendiğinden, Kral’a sığınak olarak, zabıt kâtiplerinin oturduğu yan loca gösterilir. Bu loca alçak, içinde ayakta dik durulamayacak kadar alçak tavanlı bir mekândır, önde birkaç koltuk, arkada bir hasır kanepe; şimdiye kadar bir demir parmaklıkla asıl toplantı salonundan ayrılmış bulunmaktadır. Bu parmaklık şimdi, birkaç mebusun eline eğeleri, çekiçleri alıp bizzat yardım etmesiyle alelacele sağlamlaştırılır, çünkü hâlâ, ayaktakımının kraliyet ailesini zorla çekip çıkarabileceği hesaba katılmaktadır; bu en uç durum için, mebusların bütün görüşmeleri kesip kraliyet ailesini ortalarına almaları öngörülür. O kızgın ağustos gününde boğucu bir sıcak içindeki bu kafesin içinde şimdi Marie-Antoinette ile XVI. Louis, çocuklarıyla beraber, Meclis’tekilerin meraklı, kötü niyetli ve acıyan bakışlarına maruz şekilde, on sekiz saat bekleyecektir. Fakat aşağılanmalarının her çeşit belirgin ya da gürültücü nefret gösterisinden de dehşetli tarafı, Ulusal Meclis’in bu on sekiz saat boyunca kraliyet ailesinin orada oluşunu görmezden gelmekle gösterdiği kesin kayıtsızlıktır. Kendilerine dikkat edilmez, sanki kapı uşağı ya da tribün seyircisidirler; hiçbir milletvekili yerinden kalkıp onları selamlamaya gelmez, kimse bu daracık yerde oturmalarını daha katlanılır hale getirmek için onlara herhangi bir rahatlık sağlamayı düşünmez. Yalnızca, onlar orada yokmuşçasına nasıl konuşulduğunu dinlemek zorundadırlar: Bir hortlaklar oyunudur bu; sanki insan, bir pencereden kendi cenaze törenini seyrediyormuş gibi.

Birdenbire Meclis’in üzerinden bir heyecan dalgası geçer. Birkaç milletvekili yerlerinden fırlayıp kulak kabartır, kapı birden açılır ve çok geçmeden yandaki Tuileries’den tüfek atışları duyulur, derken, pencereleri sarsan bir uğultu: top gümbürtüsü. İsyancılar şimdi, saraya girerken İsviçreli muhafızlarla karşılaşmıştır. Kaçışının o zavallıca acelesi içinde Kral, bir emir vermeyi tamamen unutmuş ya da her zaman olduğu gibi davranıp açık seçik bir evet ya da hayır deme gücünü bulamamıştır. Daha önce verilip geri alınmamış savunmada kalma emrine sadık kalan İsviçreli muhafızlar boş dört duvardan ibaret Tuileries’yi savunmakta ve subaylarının emri üzerine birkaç el ateş etmektedirler. Çok geçmeden avluyu boşaltmış, getirilen topları ele geçirmiş ve böylece, kararlı bir hükümdarın kendisine sadık adamlarıyla birlikte şerefli bir biçimde kendini nasıl koruyabilecek olduğunu göstermişlerdir. Fakat Kral, o kafasız hükümdar –çok geçmeden sahiden kafasından olacaktır– kendisinin cesaretsizlik gösterdiği bir durumda, başkalarından cesaret ve kan talep etmemenin görevi olduğunu hatırlar ve İsviçrelilere emir göndererek sarayın her nasıl olursa olsun savunulmasının bırakılmasını ister. Fakat hükümdarlığının oldum olası geçerli kaderidir: Çok geç! Kararsızlığı ya da unutkanlığı şimdiden binin üstünde insanın hayatına mal olmuştur. Acı içindeki kitle, engelle karşılaşmadan korunmasız saraya girer. Tekrar ışımaktadır devrimin kanlı feneri: Mızrakların ucunda öldürülen kralcıların başları taşınır, kafa kesmeler ancak öğleye doğru on birde biter. Bugün artık devrilecek kelle değil, yalnızca bir taç kalmıştır.

Boğucu locada sıkış sıkış, kraliyet ailesi tek bir sözcük söyleme izni olmaksızın, bu toplantıda olup biten her şeyi yaşamak zorundadır. Önce sadık İsviçrelilerinin, baruttan kapkara, yüz göz kanlar içinde içeriye dalışını, arkasından muzaffer isyancıların bunları zorla Meclis’in korumasından çekip almak isteyişlerini görür. Sonra Meclis başkanının masasının üstüne saraydan alınan ganimet yayılır: gümüş eşya, ziynet, mektuplar, çekmeceler ve assigna’lar. Marie-Antoinette dişleri kenetlenmiş halde, isyanın elebaşlarının nasıl övüldüğünü dinlemek zorunda kalır. Dinleyecektir şimdi, savunmasız, tek sözcük etmeden, çeşitli seksiyonlardan milletvekillerinin parmaklıklara gelerek en şiddetli sözlerle Kral’ın tahttan indirilmesini istediklerini ve en apaçık gerçeklerin bile çarpıtılarak anlatıldığını, mesela sarayın emri üzerine tehlike çanının çalındığı ve ulusun sarayı değil, sarayın ulusu kuşatmış olduğu gibi. Ve bir kere daha, politikacıların her zaman, rüzgârın değiştiğini hisseder hissetmez ödlekleştiğini gösteren o ezelî ve hep tekrarlanan tiyatroyu seyredeceklerdir. O aynı, daha iki saat önce Meclis adına, kurulu otoriteye dokunulmasına izin vermektense ölmeyi tercih edeceğini vaat eden Vergniaud, şimdi alelacele teslim olur ve yürütme gücü sahibinin, yani Kral’ın, derhal azlini isteyen bir önerge verip kraliyet ailesinin “yurttaşların ve kanunun muhafazası altında” Lüksemburg Sarayı’na naklini ister, yani: hapsini. Kralcı zihniyetteki milletvekilleri için geçişin biraz daha yumuşak olması için, göstermelik olarak, veliahtın eğitimi için bir mürebbi tayini talep olunur, ama aslında artık kimsenin fikrinde taç ya da herhangi bir kral yoktur. Tek hakkı olan veto elinden alınmaktadır, onun geri çevirdiği kanunları, Ulusal Meclis kendi başına buyruk şekilde aynen yürürlüğe koymakta, tek bir bakış bile kâtip locasındaki o biçare, yorgun yorgun koltuğunda oturup terlemekte olan adamın onayını sormamakta, o da belki ta içinde, artık kendisine soru sorulmamasından memnunluk duymaktadır. XVI. Louis’nin bundan böyle vereceği hiçbir karar kalmamıştır. Bundan böyle, onun hakkında karar verilecektir.

Sekiz saat, on iki saat, on dört saat sürer toplantı. Ve locaya tıkıştırılmış beş insan, bu dehşet gecesinde uyumamış ve bu sabahtan beri bütün bir sonsuzluğu yaşayıp geçmişlerdir. Bütün bu olandan hiçbir şey anlamayan çocuklar yorulmuş, uyuyakalmıştır; ter, Kral’la Kraliçe’nin alınlarından buğu buğu yükselmektedir; Marie-Antoinette durup durup mendilinin suyla ıslatılmasını ister, bir ya da iki kere merhametli bir elin kendilerine uzattığı bir bardak buzlu suyu içer. Gözleri çakmak çakmak, yorgun ve aynı zamanda korkunç bir uyanıklık içinde, sözcükler makinesinin saatlerdir kendi kaderlerini öğüttüğü bu alabildiğine sıcak kazanın içinde gözlerini bir noktaya dikmiş, bakmaktadır. Bir lokma bile yemez, kocasının tam tersine. XVI. Louis, seyircilere aldırmadan birkaç defa yemek getirtmiş, o ağır, yavaş çenesiyle bu locada, aynı Versailles’ın gümüş takımlarla kurulmuş sofrasında olduğu rahatlıkla öğününü gevelemiştir. Bu krallık ihtişamından uzak vücutta en uç tehlike bile açlığı ve uyku düşkünlüğünü ortadan kaldıramaz; o ağır gözkapakları yavaş yavaş kapanır ve XVI. Louis, tacına mal olan o mücadelenin orta yerinde bir saatçik kestirir. Marie-Antoinette yanından öteye kaymış, karanlığa gömülmüştür. Böyle saatlerde hep, şerefinden çok midesi için endişe eden ve en dehşetengiz aşağılanmanın orta yerinde bile rahat rahat yemeğini tıkınıp uyuyabilen kocasının o ürkütücü derecede liyakatsiz zayıflığından utanmaktadır. Gözleri yanarak başka tarafa bakar, içindeki acıyı açığa vurmamak için bakışlarını Meclis’ten de öteye çevirmiştir ve en çok istediği şey, yumruklarıyla kulaklarını kapamak olsa gerektir. Bugünün bütün o aşağılamalarını tek hisseden odur ve düğüm düğüm boğazında daha şimdiden, daha gelecek ne varsa onun öd gibi acı tadını hissetmektedir; fakat bir an bile tavrını bozmaz, kendisine meydan okunduğunu hissettiği saatlerde hep büyümüştür; bu asiler tek bir gözyaşı görmemeli, bir inilti işitmemelidir, iyiden iyiye locanın karanlığına çekilir.

Sonunda, bu kafeste geçen gaddarca on sekiz saatten sonra Kral’la Kraliçe bir zamanların Feuillants Manastırı’na gidebilir, burada kendilerine o çıplak, terk edilmiş hücrelerden birinde alelacele bir yatak hazırlanır. Fransa Kraliçesi’ne yabancı kadınlar bir gömlek, biraz çamaşır ödünç verir; kendi hizmetçi kızlarından birinden, kendi parasını kaybettiği ya da karışıklık içinde unuttuğu için, birkaç altın borç almak zorunda kalır. Nihayet şimdi, yalnız kalınca, Marie-Antoinette birkaç lokma bir şey yer. Parmaklıklı pencerelerin dışında hâlâ sessizlik yoktur, hâlâ, durmak bilmeden –şehri bir humma kaplamıştır– insan sürüleri geçip durmaktadır, Tuileries’ den bu yana ise arabaların uğultusu duyulmaktadır. Ölen bin kişinin cesetlerini taşıyan arabalardır bunlar: gecenin çirkin işi. Kraliyetin kadavrası günün aydınlığında ortadan kaldırılacaktır.

Ertesi sabah da, ondan sonrakinde de kraliyet ailesi yine aynı korkunç delikte Ulusal Meclis’in görüşmelerini izlemek zorunda kalacaktır; güçlerinin bu harlı fırında eriyip gittiğini anbean hissedebileceklerdir. Daha dün Kral’ dan söz edilmiştir, bugünse Danton “halka zulüm edenler”den, Cloots “kral denen biri”nden dem vurmaktadır. Daha dün Lüksemburg Sarayı hanedan için “ikametgâh” olarak seçilmiş ve Dauphin için bir mürebbinin görevlendirilmesi istenmiştir; bugünse ifade daha bir keskinleşmiştir bile: Kral’ı “ulusun muhafazası altına almak”, esaret için daha güzel bir sözdür; ayrıca, 10 Ağustos gecesi meydana gelen ve yeni, devrimci Belediye olan Lüksemburg Komünü’nün ya da Adalet Bakanlığı’nın müstakbel rezidans olmasına razı olmamakta ve bunun nedenini de açıkça söylemektedir: Bu iki binadan kaçmak fazlasıyla kolaydır. Komün detenu’nün216 emniyetini –mahpusluk için kullanılan kavram gittikçe biraz daha çıplaklık kazanmaktadır– ancak Temple’da garanti edebilecektir. Ulusal Meclis, kararı üzerinden atmaktan gizliden gizliye memnun, Kral’la ilgilenme işini Komün’e devreder. Komün ise kraliyet ailesini “felaketin icap ettirdiği bütün hürmeti” göstererek Temple’a götürmeyi vaat eder; böylece her şey hallolunmuştur; kelimeler değirmeni bütün gün, saat gecenin ikisine kadar dönmesine devam eder, fakat locanın karanlığında iki büklüm, kaderin gölgesinde gibi oturan aşağılanmışların lehine söylenen bir tek söz yoktur.

Sonunda, 13 Ağustos’ta Temple hazırdır. Korkunç uzunlukta bir yol kat edilmiştir bu üç gün içinde. Mutlak kraliyetten Ulusal Meclis’e gelinmesi yüzyıllar sürmüştü, Ulusal Meclis’in kurulmasından meşrutiyete iki yıl, meşrutiyetten Tuileries baskınına birkaç ay, Tuileries baskınından mahpusluğa kadar ise yalnızca üç gün. Şimdi artık giyotine kadar yalnızca birkaç hafta süre kalmıştır; sonra da, tabutun içine yalnızca tek bir itiş.

13 Ağustos günü, saat akşamın altısında kraliyet ailesi Pétion’un idaresinde Temple’a getirilir – geceleyin değil, saat akşamın altısında, karanlık basmadan önce, çünkü muzaffer halk, bir zamanki efendisini ve her şeyden önce onu, o kibirli kraliçeyi zindana giderken seyredebilsin istenmektedir. Araba iki saat boyunca, özellikle yavaş yavaş, şehrin koca bir yarısını kat eder; özellikle Vendôme Meydanı’ndan dolaşılır, XVI. Louis büyük büyükbabası XIV. Louis’nin, Ulusal Meclis’in emri üzerine parçalanıp kaidesinden indirilen heykelini seyredebilmeli ve içinde artık, sona eren şeyin yalnızca kendi değil, aynı zamanda bütün soyunun hükümdarlığı olduğuna dair kuşku kalmamalıdır.

Fakat Fransa’nın şimdiye kadarki efendisinin atalarının sarayını bir hapishaneyle değiştiği o aynı akşam, Paris’in yeni efendisi de kurulduğu yeri değiştirecektir. Aynı gece giyotin, Conciergerie’nin avlusundan alınır ve getirilip Carrousel Meydanı’na dikilir. Fransa bilmelidir: 13 Ağustos’tan beri Fransa’ya emirleri veren XVI. Louis değil, terördür.

216. (Fr.) Mahpus. (Ç.N.)

Son çaba

Conciergerie, “ölümün bu kabul salonu”, devrimin bütün hapishaneleri içinde en sıkı kurallara sahip olanıdır. Duvarları delinmez, yumruk kalınlığındaki kapıları demirlerle takviyeli, her penceresi parmaklıklı, her koridorunda bir bariyer, etrafından koca koca nöbetçi bölükleriyle bu eski mi eski binanın duvarlarındaki harç Dante’ nin şu sözüyle karılmış gibidir: “Bırakın, kaybolsun bütün umut...” Yüzyıllardan beri kendini kanıtlamış, terör döneminin kitleler halindeki mahkûm sevkıyatından sonra da yedi kat ağırlaştırılmış bir kontrol sistemi dış dünyayla her türlü bağlantıyı olanaksız kılar. Ne bir mektup ulaştırılabilir ne bir ziyaretçi kabul edilebilir; çünkü gözetleme personeli burada, Temple’daki gibi acemi bekçilerden değil, işinin ehli, bütün hilelere karşı şerbetli gardiyanlardan kuruludur; ayrıca, sanıkların arasına mouton228 denen profesyonel ispiyoncular karıştırılmaktadır, ki bunlar her kaçma denemesini ilgili makamlara önceden bildirecektir. Bir sistem nerede yıllarca, onyıllarca sınanıp yerleşecek zamanı bulmuşsa, orada tek kişi için direnç göstermek umutsuz görünür.

Fakat böyle kolektif şiddete karşı da esrarengiz bir teselli vardır: Tek insan, eğer boyun eğmezse ve kararlıysa, sonunda, hemen her zaman, her sistemden güçlü çıkar. İnsani olan, kararlılığı kırılmadığı sürece, kâğıttan emri yok edecektir; Marie-Antoinette’in durumunda da böyle olur. Daha birkaç gün sonra Conciergerie’de de, kısmen isminin yaydığı o acayip sihrin, kısmen kişi olarak tavrındaki yüceliğin verdiği güçle, kendisini gözetleyecek olan bütün insanlar onun dostu, yardımcısı, hizmetçisi olmuştur bile. Bina sorumlusunun karısının, aslında kendine verilen görev bakımından, odayı süpürüp kaba bir yiyecek temin etmekten başka bir şey yapması gerekmemektedir. Fakat o, Kraliçe için, insanın içini titreten bir özenle en seçme yemekleri hazırlar, saçını yapmayı teklif eder; şehrin başka bir semtinden her gün, Marie-Antoinette’in tercih ettiği içme suyundan bir şişe getirtir. Bina sorumlusu kadının yardımcısı kız ise hiçbir fırsatı kaçırmaz, mahpusun yanına koşuverip kendisinin bir hizmette bulunup bulunamayacağını sorar. Ya o sıkı jandarmalar, burma bıyıklı, şakır şukur eden palalar taşıyan, bütün bunları aslında yasaklaması gereken jandarmalar ne yapar? Kraliçe’ye her gün –bir sorgunun zaptı bunu göstermektedir– gönüllü olarak, pazardan kendi paralarıyla aldıkları çiçekleri getirip zindan hücresine koyarlar. Mutlu zamanlarında onca nefret edilen Kraliçe’nin şimdiki haline karşı insanın içini titreten bir gönül yakınlığı duyanlar, felakete burjuvalardan çok daha yakın yaşayan alt tabaka insanları olur. Conciergerie’nin yakınındaki pazarda satıcı kadınlar tavuğun ya da sebzenin kraliçe için olduğunu duyunca, itinayla en iyi parçaları seçmektedir ve Fouquier-Tinville de mahkeme sırasında, kraliçeye Conciergerie’de, Temple’da olduğundan daha çok kolaylık gösterildiğini şaşırarak ve kızarak öğrenecektir. Tam da ölümün en zalimcesine hüküm sürdüğü yerde, insanlarda da bilinçdışı bir savunma olarak, insaniyet yükselmektedir.

Marie-Antoinette gibi o kadar önemli bir devlet mahkûmu için bile gözetlemenin böylesine gevşek yapılmış olması, önceki kaçma denemeleri göz önünde bulundurulursa, insana başlangıçta şaşırtıcı gelir. Fakat bu hapishanenin başmüfettişinin, yardım elini daha Temple komplosunda işin içine sokan limonata tüccarı Michonis’den başkası olmadığı hatırlanırsa, durum daha iyi anlaşılır. Baron de Batz’ın milyonunun o kandırıcı parıltısı Conciergerie’nin kalın taş duvarlarını bile delip geçmekte, Michonis hâlâ o cüretkârca çifte rolünü oynamaktadır. Her gün görevine sadık ve sert bir hava içinde kraliçenin odasına girmekte, demir parmaklıkları yoklamakta, kapıları sınamakta ve titizce bir özenle bu dolaşmalarını Komün’e rapor etmekte; Komün de gardiyan olarak, bekçi olarak böylesine güvenilir bir cumhuriyetçiyi görevlendirdiği için kendini mutlu saymaktadır. Fakat Michonis gerçekte hep, jandarmaların odadan çıkmasını bekler, sonra Kraliçe’yle neredeyse iki arkadaş gibi sohbet eder, ona Temple’dan çocuklarıyla ilgili, hasretle beklediği haberleri aktarır; hatta arada sırada, ister para hırsından olsun, ister iyilikten, Conciergerie’yi teftiş ederken, bir meraklıyı içeri sokar, bir kere bir İngiliz adam ya da kadın, belki o uçuk fikirli Mrs. Atkins’i, bir kere, Kraliçe’nin son günahını çıkardığı söylenen yeminsiz bir rahibi, bir kere Carnevalet Müzesi’ndeki resmî borçlu olduğumuz ressamı. Ve sonunda, uğursuzluk bu ya, gayretkeşliğiyle bütün bu özgürlükleri ve kolaylıkları bir çırpıda yok eden o cüretkâr çılgını.

Adı Affaire de l’œillet, “karanfil komplosu” olarak bilinen ve Alexandre Dumas’nın sonradan büyük bir romana çevirerek anlattığı bu hikâye karanlık bir hikâyedir; bütün sırlarını çözmeyi herhalde artık kimse başaramayacaktır; çünkü mahkeme dosyalarının bildirdiği yetersizdir, kendi kahramanının anlattığında ise bir böbürlenme havası sezilir. Şehir Meclisi’nin ve Hapishaneler Başmüfettişi Michonis’nin dediklerine inanılacak olursa, bütün skandal, hiçbir önem taşımayan bir olaydan ibarettir. Kendisi bir keresinde arkadaşlarıyla bir akşam yemeğinde, her gün hapishanede Kraliçe’nin yanına uğramakla görevli olduğunu anlatmıştır. O zaman bu yabancı, adını bilmediği bey, çok meraklı görünmüş ve bir defasında yanında gelip gelemeyeceğini sormuştur. O da, keyfi yerinde olduğundan, önünü ardını araştırmamış ve bu beyi bir kere teftişe çıkarken yanına almıştır; tabii, Kraliçe’yle tek bir sözcük bile konuşmaması koşuluyla.

Fakat Baron de Batz’ın sırdaşı olan Michonis gerçekten, göründüğü kadar safdil midir? Gerçekten, gizlice Kraliçe’nin hücresine sokacağı bu yabancı adamın kim olduğunu soruşturmak zahmetine girmemiş midir? Girseydi, bu adamın Marie-Antoinette’in iyi tanıdıklarından, Şövalye Rougeville –20 Haziran’da Kraliçe’yi hayatını ortaya koyarak savunan asilzadelerden biri– olduğunu öğrenirdi. Fakat görüldüğü kadarıyla Michonis, Baron de Batz’a merdiveni tutan kişidir ve bu yabancıya niyetinin ne olduğunu pek inceden inceye sormaması için elinde iyi ve her şeyden önce pırıl pırıl nedenleri vardır; herhalde komplo, arada silinmiş olan izlerin bugün görmemize olanak sağladığından çok daha fazla ilerlemiş bulunmaktadır.

Neyse, 28 Ağustos günü hapishane hücresinin kapısında anahtar demetinin şıngırtısı duyulur. Kraliçe ve jandarma ayağa kalkarlar. Zindanın kapısı açıldığında Kraliçe ilk anda hep irkilmektedir; çünkü resmî makamların her ziyareti kendisine haftalardır, aylardır kötü haberler getirmiştir. Fakat hayır, gelen yalnızca Michonis’dir, gizli dost, bu defa yanında mahpusun hiç dikkat etmediği, yabancı bir bey vardır. Marie-Antoinette derin bir nefes alır; Michonis’yle sohbete başlar ve çocuklarını sorar: Annenin ilk ve ısrarla sorduğu onlar olmaktadır. Michonis dostça bir yanıt verir, Kraliçe neredeyse neşelenmiştir: Sükûtun gri camdan fanusunun kırıldığı, herhangi birine karşı çocuklarının adını ağzına alabildiği bu pek az dakika onun için hep bir tür mutluluk olmaktadır.

Fakat Marie-Antoinette birdenbire ölü gibi sararır. Bir saniye sararır. Sonra birden yanaklarına kan hücum eder. Titremeye başlar, dik durmakta zorlanmaktadır. Şaşkınlığı büyüktür, Rougeville’i, sarayda yüzlerce kez yanında yer almış olan ve kendisinden her türlü cüretkârlığın beklenebileceğini bildiği bu adamı tanımıştır. Nedir –zaman bütün bunları düşünemeyecek kadar hızla akıp gitmektedir– ne demektir bu emin ve güvenilir dostun birdenbire hücresinde belirmesi? Kendisini kurtarmak mı istemektedirler? Bir şey söylemek mi? Bir şey ulaştırmak mı? Rougeville’le konuşmaya cesaret edemez, jandarmalar ve bakıcı kadından korkusundan, dikkati çekecek ölçüde yüzüne bakmaya bile cesaret edemez ama yine de, adamın kendisine durup durup anlamadığı bir işaret verdiğini fark eder. Mutluluk verici ve aynı zamanda heyecanıyla eziyet edici bir şeydir, aylardan beri ilk defa yanında bir habercinin olduğunu görüp de haberini anlayamamak; şaşkınlığa uğrayan kadın gittikçe artan bir şekilde huzursuzlanır ve kendini ele vermekten korkar.

Belki Michonis, bu şaşkınlığın farkına varmıştır; her neyse, aklına başka hapishane hücrelerini de gezmesi gerektiği gelir ve alelacele yabancıyla birlikte çıkar gider, fakat tekrar uğrayacağını da açık bir şekilde belirtir.

Marie-Antoinette, yalnız kalmıştır –dizleri titremektedir– oturur ve kendini toplamaya çalışır. İki adam tekrar yanına geldiğinde o ilk şaşırmış halinden daha dikkatli, sinirleri daha sakin bir şekilde her işarete, her jeste dikkat etmeye karar verir. Ve gerçekten, bir daha gelirler, tekrar anahtarlar şıngırdar, tekrar Michonis, Rougeville’le içeriye girer. Şimdi Marie-Antoinette tekrar gücünü emri altına almıştır. Bir yandan Michonis’yle konuşurken, Rougeville’i daha keskin, daha uyanık, daha sakin bir şekilde gözler ve aniden, çabuk bir hareketten, Rougeville’in sobanın arkasındaki köşeye bir şey attığını fark eder. Kalbi çarpmakta, haberi okumak için sabırsızlanmaktadır; Michonis ile Rougeville odadan çıkar çıkmaz soğukkanlılıkla, bir bahane bulup jandarmayı arkalarından gönderir. Gözetlenmediği bu bir dakikadan faydalanıp o nesneyi bulup çıkarır. Ne? Yalnızca bir karanfil mi? Fakat hayır, karanfilin içinde katlanmış bir pusula vardır. Açıp okur:

Velinimetim,

Sizi asla unutmayacağım, size fedakârlığımı ispat için daima, her çareyi arayacağım. Çevrenizdekiler için üç ya da dört yüz Louis altınına ihtiyacınız varsa size gelecek cuma getireceğim.

İnsan bu bahtsız kadının bu umut mucizesini yaşadığı anda ne hissettiğini tasavvur edebiliyor. Bir kere daha, üzerindeki karanlık kubbe sanki bir meleğin kılıcıyla yarılmışçasına açılmıştır. Ölüler evinin o dehşetinin, ulaşılmazlığının orta yerine, yedi ya da sekiz sürgülü kapıdan, bütün yasaklara inat, Komün’ün bütün önlemleriyle alay edercesine, onun adamlarından biri, Louis şövalyelerinden, yakından tanıdığı, güvenilir bir kralcı içeri girebilmiştir; şimdi kurtuluş yaklaşmış demektir. Hayatını bir adım kala uçurumdan kurtarmak için elbette Fersen’in sevgili elleri örmüştür bu ağı, elbette son zamanlarda güç kazanmış olan, tanımadık yardımcıların katkısı olmuştur. Bu artık kaderine razı olmuş, ak saçlı kadına birdenbire yeniden cesaret ve yaşama kararlılığı gelir.

Cesaretlenmiştir artık, hatta işin kötüsü fazla cesaretlenmiştir. Güven duymaktadır ve maalesef çok fazla güven duymaktadır. O üç yüz ya da dört yüz altını, bunu hemen anlar, odasındaki jandarmalara yedirecektir; kendisine düşen yalnızca budur, işin gerisini dostları getirecektir. Aniden alevlenen iyimserliği içinde hemen işe girişir. Kendisini ele verebilecek olan pusulayı didik didik yırtıp atar ve yanıtını hazırlar. Gerçi elinden tüyü, kurşunkalemi, mürekkebi almışlardır, yalnızca bir parça kâğıdı vardır daha. Onu alır ve –çaresizlik insanı mucit kılar– yanıtını harf harf, mektup kâğıdına dikiş iğnesiyle delerek işler; tabii sonradan başka iğne delikleriyle okunmaz hale getirilmiş bu kâğıt bugün hâlâ, anı olarak saklanmaktadır. Bu pusulayı, büyük bir ödül vaat ederek, bir daha gelirse o yabancıya iletmesi için jandarma Gilbert’e verir.

Bu noktada skandalın üstüne karanlık çöküyor. Anlaşılan, jandarma Gilbert içten içe bir kararsızlık çekmiştir. Üç yüz-dört yüz Louis altınının onun gibi zavallı bir şeytan için ayartıcı bir ışıltısı vardır; ama giyotinin bıçağı da ürkütücü bir şekilde ışıldamakta, pırıldamaktadır. Bu zavallı kadına acımaktadır fakat işini kaybetmekten de korku duyar. Ne yapmalı? Kraliçe’nin verdiği görevi yerine getirmek, cumhuriyete ihanet etmek demek olacaktır; onu ihbar etmekse bu zavallı, bedbaht kadının güvenini kötüye kullanmak. Böylece, bu dürüst jandarma önce orta yolu seçer, bina sorumlusunun karısı, her şeye gücü yeten Madam Richard’a açılır. Bak hele, Madam Richard da aynı çaresizliğe ortak olur. O da susmaya cesaret edemez, o da açıkça konuşmaya cesaret edemez ve hele böyle kelleyi koltuğa alırcasına bir komploya katılmaya hiç cesaret edemez; herhalde onun kulağına da çoktan, Batz’ın milyonlarının gizli çıngırağı çalınmıştır.

Sonunda Madam Richard da aynı jandarmanın yaptığını yapar: İhbar etmez ama tamamen de susmaz. O da aynı jandarma gibi sorumluluğu başkasına aktarır ve gizli pusula hikâyesini, yüz yüze bir konuşma sırasında yalnızca şefi Michonis’ye anlatır ve bu haber üzerine Michonis’nin benzi atar. Michonis, Rougeville’in şahsında kraliçenin bir yardakçısını getirdiğini daha önce fark etmiş midir, yoksa bunu ancak o an mı öğrenmiştir? Komploya baştan mı dahil edilmiştir, yoksa Rougeville, onu budala yerine mi koymuştur? Her neyse, birdenbire iki kişinin daha bu sırra ortak olması hoşuna gitmez. Büyük bir sertlik gösterisiyle zavallı Madam Richard’dan o şüpheli kâğıdı alıp cebine sokar ve ona bu konuda konuşmamasını emreder. Böylece Kraliçe’nin düşüncesizliğini telafi ettiğini ve bu kritik olayı başarıyla kapattığını ummaktadır. Tabii ki rapor filan vermez; aynı birinci seferde, Batz komplosunda yaptığı gibi, iş tehlikeli olur olmaz içinden sessizce sıyrılır.

Bütün hepsi iyidir, güzeldir. Fakat işin kötüsü, bu olay jandarmayı rahat bırakmamaktadır. Bir avuç altın belki dilini bağlayabilecektir, fakat Marie-Antoinette’in parası yoktur ve adam yavaş yavaş kellenin gideceğinden korkmaya başlamıştır. Beş gün boyunca (olayda şüphe çeken ve açıklanması mümkün olmayan budur) arkadaşlarına ve makamlara karşı cesaretle, tek sözcük etmemecesine sustuktan sonra, nihayet 3 Eylül günü üstlerine rapor verir; hemen iki saat sonra Şehir Meclisi’nin komiserleri heyecan içinde Conciergerie’ye koşar ve konuyla ilgili herkesi sorguya çekerler.

Kraliçe önce inkâr eder. Kimseyi tanımış değildir, birkaç gün önce bir şey yazıp yazmadığı sorusuna ise soğukkanlılıkla, elinde yazmaya yarayacak bir şey olmadığı yanıtını verir. Michonis de başlangıçta bihaber ayaklarına yatar ve ilk ağızda, herhalde çoktan rüşvetini almış olan Madam Richard’ın susacağını umar. Fakat kadın pusulayı ona verdiğini iddia etmektedir, demek ki çıkarıp vermesi gerekecektir (fakat akıllılık etmiş, metni önceden, eklediği iğne delikleriyle okunmaz hale getirmiştir). Ertesi gün, ikinci sorguda Kraliçe direnmekten vazgeçer. O adamı Tuileries’den tanıdığının ve kendisinden karanfil içinde bir pusula alıp cevaplandırdığının doğru olduğunu açıklar, yaptıklarını ve suçunu inkâr etmez.

Fakat büyük bir fedakârlıkla, kendini uğruna feda etmeye kalkan adamı korur, Rougeville adını anmaz, bu muhafız subayının adını hatırlamadığını iddia eder; büyüklük gösterip Michonis’yi kollar ve böylece onun da hayatını kurtarır. Fakat yirmi dört saat sonra Şehir Meclisi ve Emniyet Komisyonu, Rougeville adını öğrenmişlerdir; polisler bütün Paris’te boş yere, Kraliçe’yi kurtarmak isteyen ve aslında onun mahvına mührü basan adamı arar.

Sonra bu komplo, beceriksizce başlanmış haliyle, Kraliçe’nin kaderini alabildiğine hızlandırır. Şimdiye kadar kendisine ses çıkarılmadan tanınmış olan hoşgörü bir çırpıda sona erer. Sahip olduğu her şey elinden alınır: son kalan yüzükleri, hatta ta Avusturya’dan, annesinin son hatırası olarak getirdiği küçük altın saat ve çocuklarının şefkatle sakladığı saçlarının bulunduğu küçük madalyon. Tabii ki, Rougeville’e yazdığı pusula için kullandığı bütün iğnelere el konur, akşam ışık yakması yasaklanır. Yumuşak davranmış olan Michonis hizmetten alınır, Madam Richard’ın da işine son verilir ve onun yerine yeni bir gardiyan kadın, Madam Beault konur. Belediye aynı zamanda, 11 Eylül tarihli bir kararnameyle firarinin, suçun tekrarlanmasından dolayı şimdikinden daha da güvenli bir hücreye konulması talimatını verir; bütün Conciergerie’de yılmış Belediye’ye yeterince güvenilir gelen başka bir tek hücre de bulunamadığından, eczacının odası boşaltılır ve önüne çifte demir kapı takılır. Kadınlar avlusuna bakan pencereye parmaklıkların yarısı yüksekliğinde duvar örülür; pencerelerin altında kalkanlı iki nöbetçiyle yan odada gece gündüz nöbete duran jandarmalar, canlarından olacakları tehdidi altında, mahpus kadını beklemeye başlar. İnsan aklının erebileceği kadarıyla, artık bu mekâna işi olmayan hiçbir kimse giremeyecektir, yalnızca resmen çağrılacak olan birinden başka; o da cellattır.

Şimdi Marie-Antoinette yalnızlığının son, en alt basamağına varmıştır. Yeni hapishane bekçileri, dostça duygular taşıyor da olsalar, bu tehlikeli kadınla tek sözcük konuşmaya cesaret edemez, jandarmalar da öyle. İncecik tik taklarıyla zamanı parçalara ayıran küçük saat gitmiş, elinden dikiş işleri alınmış, yanında küçük köpekten başka hiçbir şey bırakılmamıştır. Şimdi, yirmi beş yıl sonra, ancak bu uçsuz bucaksız yalnızlık içinde, annesinin kendisine onca defa tavsiye ettiği teselliyi hatırlar Marie-Antoinette: Ömründe ilk defa kitap ister ve yorgun, kızarmış gözleriyle bir kitabın ardından birini daha devirir; okumasına kitap yetiştiremezler. Roman istemez, piyes istemez, eğlenceli bir şeyler, duygulu bir şeyler, aşktan söz eden kitaplar istemez, bunlar ona geçmiş zamanları pek fena hatırlatabilir, yalnızca vahşi maceralar, Kaptan Cook’un seyahatleri, deniz kazasına uğramışların maceraları, cesaretle çıkılan yolculukların hikâyeleri, okuyanı yakalayıp sürükleyen, heyecanlandıran, soluğunu kesen kitaplar, okurken zamanın ve dünyanın unutulduğu kitaplar. Yalnızlığının tek yoldaşları uydurulmuş, hayal edilmiş kişilerdir. Artık kimse ziyaretine gelmez, günlerce tek duyduğu şey yandaki Sainte-Chapelle’in çan sesleri ve anahtarın kilitte gıcırdaması olur, sonra yine sessizlik, tabutun içi gibi dar, rutubetli ve karanlık olan alçak tavanlı odada ebedî sessizlik. Vücudunu hareket ve temiz hava eksikliği zayıflatır, ağır kanamalar yorgun düşürür. Sonunda mahkemeye çağırdıklarında, bu uzun geceden dışarıya, göğün unuttuğu ışığına çıkan, beyaz saçlı, yaşlı bir kadındır.

228. (Fr.) Koyun. (Ç.N.)

Büyük adilik

Şimdi en alt basamağa ulaşılmıştır, yol sona ermektedir. Tezat konusunda kaderin uydurabileceği en büyük gerilime varılmıştır. Bir imparatorluk sarayında doğmuş, yüzlerce odalı bir kral sarayını mülk edinmiş bir kadın, daracık, demir parmaklıklı, yarı yarıya toprağın altında, rutubetli ve karanlık bir hücrede oturmaktadır. Lüksü seven, hayatını sanatın ve zanaatın ortaya koyduğu binbir çeşit değerli eşyayla çevrelemiş olan bu kadının artık bir dolabı, bir aynası, bir koltuğu bile yoktur; yalnızca en zorunlu şeyler vardır odasında: bir masa, bir sandalye, demirden bir karyola. Bir zamanlar etrafına hizmeti için sayısız görevliden oluşan, burnu havada bir tabur, bir başvekilharç kadın, bir başnedime, dame d’atour,229 gündüz için iki, gece için iki oda nedimesi, bir kitap okuyucu, bir hekim, cerrahlar, sekreter, kâhyalar, uşaklar, odacılar, berberler, aşçılar ve pajlar toplamış olan bu kadın, şimdi ağarmış saçlarını kendi taramaktadır. Senede üç yüz yeni elbise ihtiyacı olan kadın, şimdi yarı kör gözleriyle, lime lime olmuş zindan elbisesinin etek ucunu yamamaktadır. Güçlü olan bu kadın yorulmuştur, bir zamanlar öylesine güzel olan, arzu edilen bu kadın solmuş, yaşlanmıştır. Öğlenden gece yarısını bir hayli geçinceye kadar muhabbeti sürdürmeyi seven bu kadın, şimdi yalnız başına düşünüp durur, bütün bir geceyi uykusuz geçirerek sabahın parmaklıklı pencereler ardında belirmesini bekler. Yaz devrildikçe, bu karanlık hücre de bir o kadar gölgeye bürünüp tabuta bir o kadar çok benzer, çünkü karanlık her gün biraz daha erken basmaktadır ve Marie-Antoinette’e kuralların sertleştirilmesinden bu yana ışık yakma izni yoktur; yalnızca koridordan bu yana, üstteki bir camlı delikten, bir yağ lambasının zavallı ışığı hücrenin mutlak karanlığına merhametinin ışığını vermektedir. Sonbahara girildiği hissedilmektedir, çıplak fayanslardan soğuk yükselmekte, yakındaki Seine’den gelen sisin rutubeti duvarlardan sızıp girmekte, tahtadan yapılma ne varsa ele ıslak ıslak, sünger gibi gelmektedir; bir küf ve çürüme kokusu vardır ortada, ölümün kokusu gittikçe şiddetlenmektedir. Çamaşırı dağılmakta, elbiseleri yırtılmaktadır; nemli soğuk, ısıran bir romatizma ağrısı şeklinde insanın kemiklerine kadar işlemektedir. Bir zamanlar –ona bin yıl önceymiş gibi gelir– ülkenin kraliçesi, Fransa’nın en neşeli kadını olmuş bu şimdi içi buz kesen mahpus giderek bitkinleşmektedir, etrafındaki sessizlik gittikçe daha soğumakta, etrafındaki zaman gittikçe daha boşalmaktadır. Ölüme çağırdıklarında korkmayacaktır artık, çünkü bu küçük hücrede tabutun içinde olmayı canlı canlı yaşamıştır.

Paris’in orta yerindeki bu içinde yaşanan mezara o sonbaharda dünyayı saran korkunç fırtınadan tek bir ses bile ulaşmaz. Fransız Devrimi hiçbir zaman bu an olduğu kadar tehlikeye girmemiştir. En güçlü kalelerinden ikisi, Mainz ile Valenciennes düşmüş, İngilizler en önemli savaş limanını ele geçirmiştir, Fransa’nın ikinci büyük şehri Lyon’da isyan vardır, koloniler kaybedilmiştir, Konvansiyon’da kavga, Paris’te açlık ve bezginlik hüküm sürmektedir: Cumhuriyet, yıkılışına iki adımlık mesafede bulunmaktadır. Yalnızca bir şey kurtarabilecektir onu şimdi: umut beslemeyen bir cesaret, intihar edercesine bir meydan okuma; cumhuriyet, korkuyu ancak, kendisi korku verirse aşabilecektir. “Terörü gündeme koyalım.” Bu korkunç söz, Konvansiyon’un toplantı salonunda tüyler ürperterek yankılanır ve yapılan işler bu tehdidin amansızca doğrulandığını gösterir. Jirondenler kanundışı sayılır, Orléans Dükü ve çok sayıda insan Devrim Mahkemesi’ne devredilir. Balta sallanıp durmaktadır, derken Billaud-Varennes yerinden kalkar ve şunu ister: “Konvansiyon daha yakın geçmişte, memleketin yıkımını hazırlayan hainlere karşı büyük bir sertlik örneği göstermiş bulunuyor. Fakat önemli bir karar daha boynunun borcudur. Bir kadın var ki, insanlığın ve cinsinin yüz karası bir kadın, nihayet cürümünün cezasını giyotinde çekmelidir. Daha şimdiden ortalıkta, tekrar Temple’a götürüldüğü, gizlice yargılandığı ve Devrim Mahkemesi’nin onu gizlice beraat ettirdiği rivayetleri dolaşıyor, sanki vicdanı binlerce insanın kanıyla kirlenmiş bir kadını herhangi bir Fransız mahkemesi, Fransız jürisi beraat ettirebilirmiş gibi. Devrim Mahkemesi’nin bu hafta, bu kadın hakkında karar vermesini talep ediyorum.”

Her ne kadar bu önerge yalnızca Marie-Antoinette’in mahkeme edilmesini değil, hiç saklamaya gerek görmeden, idamla cezalandırılmasını istiyorsa da, itirazsız kabul edilir. Fakat tuhaftır: Savcı Fouquier-Tinville, ki başka zaman makine gibi durmadan dinlenmeden, soğukkanlılıkla ve hızla çalışır, şimdi kuşkulu bir şekilde ağırdan almaktadır. Bu hafta değil, sonraki hafta değil, ondan sonraki hafta da Kraliçe’ye karşı iddianamesini sunmaz; gizlice elini tutan biri mi vardır, yoksa başka zamanlar bir gözbağcı çabukluğuyla kâğıdı kana, kanı kâğıda dönüştüren bu kösele yürekli adamın elinde gerçekten dişe dokunur bir kanıt belgesi bulunmamakta mıdır? Her neyse, işi uzatır, davanın açılmasını durmadan, tekrar tekrar geciktirir. Emniyet Komisyonu’na yazı yazıp kendisine malzeme gönderilmesini ister; ama tuhaftır ki, Emniyet Komisyonu da kendi tarafından, aynı dikkat çekici yavaşlığı keşfetmiştir. Sonunda birkaç önemsiz kâğıdı derleyip toplar: Karanfil skandalının sorguları, bir tanık listesi, kral davasının dosyaları. Fakat Fouquier-Tinville hâlâ davranmamaktadır. Herhangi bir şey eksiktir elinde, ya davaya başlama yolundaki gizli emir ya özellikle önemli bir belge, iddianamesine gerçek cumhuriyetçi öfkenin parıltısını ve ateşini verebilecek, apaçık bir suç, ister kadın, ister kraliçe olarak işlenmiş olsun, kışkırtıcı, heyecanlandırıcı bir hata. Bir kere daha, tumturaklı sözlerle açılması istenen dava şimdiden bir yerlerde unutulmuşa benzemektedir. Derken Hébert, Kraliçe’nin bu en hınçlı, en kararlı düşmanı Fouquier-Tinville’e son anda birdenbire bir belge ulaştırır, bütün Fransız Devrimi’nin en korkunç ve en alçakça belgesini. Ve bu adım can alıcı adım olur: Dava birden hareketlenip yürümeye başlar.

Ne olmuştur? 30 Eylül günü Hébert, Temple’dan, Dauphin’in mürebbisi olan kunduracı Simon’dan beklenmedik bir mektup alır. Mektubun ilk kısmını yabancı bir el yazmıştır ve doğru dürüst okunur bir imlayla şöyle demektedir: “Selam! Çabuk gel, dostum, sana söyleyeceklerim var, seni görmekten memnuniyet duyacağım; hemen bugün gelmeye bak, benim hakiki ve yiğit bir cumhuriyetçi olduğumu göreceksin.” Mektubun kalanı Simon’un kendi elyazısıyladır ve evlere şenlik imlasıyla bu “mürebbi”nin eğitim seviyesini gösterir:

Je te coitte bien le bon jour moi e mon est pousse Jean Brasse tas cher est pousse et mas petiste bon amis la petist e fils cent ou blier ta cher soeur que jan Brasse. Jan tan prie de nes pas manquer a mas demande pout te voir ce las presse mois. Simon, ton amis pour la vis.230

Hébert, görevine sadık ve enerjik haliyle, hiç gecikmeden Simon’a koşar. İşittiği, bu pişkin adama bile o kadar ürkütücü gelmiş olmalıdır ki, şahsen işin içine daha fazla girmek istemeyip bütün Şehir Meclisi’nden belediye başkanının başkanlığında bir komisyon görevlendirmesini ister; bu komisyon da topluca Temple’a gider ve Kraliçe’ye karşı kullanılan can alıcı iddianame malzemesini orada, yerinde, üç sorgu zaptı halinde kaleme alır (zabıtlar bugün de mevcuttur).

Şimdi, Marie-Antoinette’in tarihçesinde uzun zaman inanılmaz sayılmış, ruhen anlaşılır gibi olmayan, ancak devrin sinirlerinin aşırı derecede ayakta ve kamuoyunun yıllarca sistematik olarak zehirlenmiş olmasıyla bir ölçüde açıklanabilen o olaya yaklaşıyoruz. Küçük Dauphin, ki çok erken olgunlaşmış, uçarı bir oğlandır, birkaç hafta önce, daha annesinin yanında olduğu sırada, oynarken bir sopayla hayalarını yaralamış, çağrılan bir cerrah da çocuğa bir çeşit bandaj hazırlamıştır. Bununla, daha Marie-Antoinette’in Temple’da bulunduğu sırada geçen olay halledilmiş, unutulmuştur. Fakat derken, bir gün Simon ya da karısı, erken olgunlaşmış ve şımartılmış olan bu çocuğun erkek çocuklara has edepsizliklerle, malum plaisirs solitaires231 ile zevklendiğini fark eder. Yakalanan çocuk inkâr edecek durumda değildir. Simon’un kendisine ısrarla bu kötü alışkanlığı kimin öğrettiğini sorması üzerine, biçare oğlan annesinin, halasının onu bu yola sevk ettiğini söyler ya da ona bu söyletilir. Bu “kancık kaplan”ın her şeyi, en şeytani şeyleri bile pekâlâ yapabileceğine inanan Simon, sormaya devam eder ve bir annenin rezilliği bu kadar ileri götürebileceğine samimi olarak öfke duyarak, çocuğu nihayet, iki kadının kendisini Temple’da sık sık yataklarına aldıklarını ve annesinin kendisiyle ensest ilişkide bulunduğunu ileri sürecek hale vardırır.

Daha dokuz yaşına gelmemiş bir oğlanın ağzından çıkan böyle havsalaya sığmaz bir ifadeye tabii ki aklı başında bir insan, normal bir dönem yalnızca büyük bir kuşkuyla yanıt verecektir. Fakat devrimin sayısız kara çalma broşürleri sayesinde, Marie-Antoinette’in erotik bakımdan doyumsuz olduğu görüşü herkesin o kadar kanına işlemiştir ki, kendi annesinin bu sekiz buçuk yaşındaki oğlunu cinsel olarak istismar ettiği yolundaki saçma suçlama bile Hébert ile Simon’da hiçbir şekilde kuşku uyandırmaz. Tersine, bu fanatik ve gözleri körleşmiş sans-culotte’lar için olay gayet mantıklı ve açıktır. Marie-Antoinette, şu Babilli ezelî fahişe, şu adı kötüye çıkmış şehvet köpeği, Trianon’undan zaten alışıktır, her gün birkaç erkek ve birkaç kadın harcamaya. O zaman bundan doğal ne olabilir sonucunu çıkarırlar; böyle bir dişi kurt, Temple’a hapsedilip de o cehennem kızışmışlığını giderecek eş bulamayınca, kendi, savunmasız, masum yavrusunun üstüne çullanmıştır. Hébert ile acınası arkadaşları –nefretten akılları iyice bulanmıştır– çocuğun kendi annesi aleyhinde uydurduğu bu suçlamaların doğruluğundan bir an bile kuşku duymazlar. Şimdi yalnızca, Kraliçe’nin bu rezaletini aynen zapta geçirmelidir ki bütün Fransa, bu ahlaksız Avusturyalı kadının ne derecede bozulmuş biri olduğunu öğrensin de, ondaki kana susamışlık ve ahlak düşkünlüğüne karşı ceza olarak giyotinin hafif bile kalacağını görsün. Böylece, daha dokuz yaşına gelmemiş bir oğlan, on beş yaşında bir kız sorguya çekilirler – öyle tüyler ürpertici ve utanmazca bir sahnedir ki bu, eğer o kayıtlar, gerçi sararmış olarak, fakat yine de açık seçik okunur şekilde, reşit olmayan çocukların eğri büğrü imzalarıyla Paris’teki Millî Arşiv’de bugün bile duruyor olmasalar, insanın gerçekdışı olduklarına inanası gelir.

6 Ekim’deki ilk sorguya Belediye Başkanı Pache, hukukçu Chaumette, Hébert ve diğer şehir temsilcileri katılır; 7 Ekim’deki ikinci sorgunun imzaları arasında meşhur bir ressam ve devrimin en fikir yoksunu insanlarından biri olan bir isim de bulunmaktadır, David. Sekiz buçuk yaşındaki çocuk, devletin tanığı olarak çağrılır: Kendisine önce, Temple’daki başka olaylarla ilgili sorular sorulur ve geveze oğlan, ifadesinin nerelere varacağını düşünmeden, annesinin gizli yardakçılarını ele verir, her şeyden önce Toulan’ı. Sonra o nazik konu dile gelir, zabıt bununla ilgili olarak demektedir ki:

Yatakta Simon ve karısı tarafından defaatle, uygunsuz alışkanlıklar esnasında görüldüğünde, bu kişilere kendisine bu tehlikeli ameliyeyi annesinin ve halasının öğretmiş olduklarını ve kendisinin bu işi, gözleri önünde yaptığını görmekten eğlendiklerini söylemiştir. Bu söylenen, annesiyle halası onu yatakta aralarında yatırdıkları zaman sık sık olmuştur. Çocuk ifade ettiği şekilde bizim şunu anlamamızı sağlamıştır ki, bir keresinde annesi kendisiyle cinsi münasebete varan bir yakınlaşma sağlamıştır; hayalarındaki şişkinlik de bundan ileri gelmektedir ve bu yüzden hâlâ bir bandaj kullanmaktadır. Annesi bu konuda konuşmayı yasak etmiş ve o günden beri bu münasebet birçok defa tekrarlanmıştır. Ayrıca Michonis ve birkaç başka kimseyi, annesiyle gayet samimi bir şekilde konuşmuş olmakla itham etmektedir.

Bu hezeyan ak üstüne kara yazıyla, altında yedi ya da sekiz imzayla ortadadır: Belgenin sahiciliği, ne dediğini bilmez çocuğun bu dehşetli ifadeyi gerçekten vermiş olduğu inkâr edilir gibi değildir. Olsa olsa şu itirazda bulunmak mümkündür: Sekiz buçuk yaşındaki çocukla ensest ilişki kurulduğu suçlaması asıl metinde yoktur, kenara, sonradan eklenmiştir – anlaşılan engizisyon sorgucuları bile bu alçaklığı belgeleme konusunda çekingen davranmıştır. Fakat silinemeyecek bir şey vardır: “Louis Charles Capet” imzası ifadenin altında kocaman, güçbela çiziktirilmiş gibi, bir çocuğun yazısının işlek olmayan harfleriyle öylece durmaktadır. Kraliçe’nin kendi çocuğunun, bu yabancı insanlar karşısında annesine karşı en aşağılık suçlamalarda bulunmuş olduğu gerçektir.

Fakat çılgınlığın bu kadarı da yetmez – sorgu hâkimleri işlerini esaslı bir şekilde yapmak isterler. Daha dokuz yaşına gelmemiş oğlandan sonra on beş yaşındaki kız kardeşi de sorguya çekilir. Chaumette, kıza “erkek kardeşiyle oynarken erkek kardeşinin kendisinin o, dokunmaması lazım gelen yerlerine dokunup dokunmadığını ve annesiyle halasının erkek kardeşini aralarında yatırıp yatırmadığı”nı sorar. Kız, “Hayır!” diye yanıt verir. Şimdi (korkunç bir sahne) iki çocuk, dokuz yaşındakiyle on beş yaşındaki yüzleştirilir, engizisyoncuların gözü önünde annelerinin namusu üzerine kavga etsinler diye. Küçük Dauphin iddiasına bağlı kalır, kız ise durup durup, bu sert adamların orada olmasından ürkmüş ve bu ayıp soruların sorulmasından şaşkına dönmüş bir halde, hiçbir şey bilmediği, bütün bunlardan hiçbirini görmediği ifadesinin arkasına saklanır. Sonra, üçüncü tanık, Madam Elisabeth, Kral’ın kız kardeşi çağrılır: Bu yirmi dokuz yaşındaki, enerjik kız karşısında sorgucuların işi artık masum ya da ürkmüş çocuklar karşısında olduğu kadar kolay değildir. Çünkü önüne Dauphin hakkında tutulan zabıt konar konmaz, hakarete uğrayan kızın yüzü al al olur, kâğıdı tiksinerek fırlatır atar ve böyle bir rezaletin herhangi bir yanıt bile veremeyeceği kadar seviyesinin altında bulunduğunu söyler. Şimdi onunla –bir cehennem sahnesi daha– oğlan yüzleştirilir. Oğlansa yine cesurca, küstahça, halasıyla annesinin kendisine bu terbiyesizlikleri yaptırdığını tekrarlar. Madam Elisabeth artık kendini tutamaz: “Ah, monstre!” diye bağırır, bu yalancı ufaklığın kendisine bu derecede utanmazca suçlamalar yapması üzerine içinden gelen haklı ve çaresiz öfkenin acısıyla. Fakat komiserler işitmek istediklerini çoktan işitmişlerdir. Bu zabıt da güzelce imzalanır ve Hébert bir zafer duygusu içinde üç belgeyi sorgu hâkimine götürür; şimdi Kraliçe’nin maskesinin o günün ve geleceğin dünyası karşısında, o an için ve ebediyete kadar indirilmiş olduğunu ve rezil edildiğini ummaktadır. Yurtseverliğiyle göğsünü kabartarak, bu belgelerle Marie-Antoinette’in enseste kadar varan ahlaksızlığına tanıklık etmek üzere mahkemede ifade vermeye hazır olduğunu belirtir.

Bir çocuğun kendi annesine karşı verdiği bu ifade, belki tarihin ciltlerinde bir eşi daha olmadığından, Marie-Antoinette’in biyografisi açısından en büyük bilmecelerden biri olagelmiştir; Kraliçe’nin ateşli savunucuları bu pek utanç verici darboğazı aşmak için, olmadık dolambaçlara, çarpıtmalara sığınır. Onu devamlı olarak Şeytan’ın insan kılığına girmiş hali olarak betimleyen Hébert ile Simon’un bu komplo için baş başa verdiklerini ve zavallı, hiçbir şeyden haberi bile olmayan oğlana zor kullanarak baskı uyguladıklarını, böylece bu rezil suçlamayı elde ettiklerini söylerler. Bunlar, oğlanı –birinci kralcı açıklama– bazen şekerli ekmek, bazen kamçıyla yola getirmiş ya da onu –ikinci, bir o kadar psikolojiye uymayan açıklama– önce konyakla sarhoş etmişlerdir. İfade sarhoşluk halinde verilmiştir ve bunun için geçersizdir. Kanıtlanamamış bu iddiaların karşısında, her şeyden önce, bu sahnenin bir görgü tanığının, zaptı yazıya geçiren kâtip Danjou’nun kesinlikle tarafsız olan sözleri yer alır: “Ayakları yere kadar ulaşamayan genç prens bir koltukta oturuyor ve küçük bacaklarını sallıyordu. Malum şeyler hakkında sorulduğunda, bunların doğru olduğunu söyledi...” Dauphin’in bütün davranışı daha çok meydan okuyan, oyun oynayan bir küstahlık gösterir. Öbür iki tutanağın metninden de, kuşku götürmeyecek şekilde, oğlanın hiç mi hiç dışarıdan gelen baskıyla hareket etmediği, tersine, halasına yönelttiği o korkunç suçlamayı çocukça bir inatla –hatta bunun içinde belli bir kötü niyet ve intikam hevesi de sezilir– tekrarladığı ortaya çıkar.

Bu nasıl açıklanabilir? Çocukların cinsel konularda söylediklerinin yalan olabileceğini bilimden ve adli psikolojiden eski zamanlara göre çok daha esaslı bir şekilde öğrenmiş, küçük yaştakilerin bu çeşit ruhsal sapmalarına anlayışla yaklaşmaya daha alışık olan bizim kuşağımız için aşırı zor olmayacaktır bu açıklama. Her şeyden önce, Dauphin’in, kunduracı Simon’a verilişini korkunç bir aşağılanma olarak hissettiği ve annesini kaybetmenin acısını çektiği yolundaki duygusal açıklamayı bir kenara bırakmalıyız; çocuklar aslında yabancı ortama çabuk alışır; ilk başta insanın kulağına ne kadar ürkütücü gelirse gelsin: Sekiz buçuk yaşındaki çocuk kendini herhalde o kaba ama neşesi yerinde Simon’un yanında, Temple’ın kulesinde, durmadan yas tutan, ağlayan, bütün gün ders veren, okumaya zorlayan ve kendisine daha çocukken, geleceğin Roi de France’ı olarak zorla haşmet ve tavır aşılamaya çalışan iki kadının yanında olduğundan daha mutlu hissetmiştir. Oysa kunduracı Simon’un yanında tamamen özgürdür küçük Dauphin, ders çalışması için Tanrı bilir pek eziyet edilmiyordur; istediği gibi oynayabilir, endişe etmeden, kendine dikkat etmeden; onun için askerlerle Charmagnole’ü söylemenin dindar ve can sıkıcı Madam Elisabeth’le tespih çekip dua okumaktan daha eğlenceli olduğu muhtemeldir. Çünkü her çocuk içgüdüsel olarak aşağıya doğru çekilir, kendisine dayatılan kültüre ve örfe karşı savunmaya geçer, rahat ve eğitimsiz insanların arasında kendini kültür zorlaması içinde olduğundan daha hoşnut hisseder; doğasındaki anarşik yön daha çok özgürlük, rahatlık olan, daha az kontrol istenen yerlerde daha bir güçle gelişebilir. Sosyal yükseliş isteği ancak zekânın uyanışıyla başlar; buna karşılık on, çoğu zaman on beş yaşına kadar aslında her iyi aile çocuğu evindeki özenli terbiyenin kendisine yasak ettiği her şeyi yapmalarına izin verilen proleter okul arkadaşlarına gıpta eder. Duygunun böyle, çocuklarda doğal olan şekilde, kolayca ortam değiştirir oluşuyla Dauphin de çok geçmeden –işte bu tamamen doğal olan bir şeyi duygusal biyograflar bir türlü kabul etmeye yanaşmaz– o anneye bağlı, melankolik çevreyle bağlarını koparmış ve kunduracının gerçi daha aşağı, fakat daha da rahat ve onun için daha eğlendirici olan çevresine uyum sağlamış görünmektedir; oğlanın bağıra çağıra devrim şarkıları söylediğini kendi kız kardeşi de itiraf etmektedir; kuşku duyulmayacak bir başka tanığın, Dauphin’in annesi ve halası hakkında sarf ettiğini belirttiği bir ifade öyle kabadır ki, insan tekrarlamaya bile hiç cesaret edemiyor. Çocuğun hayalî ifadelere özellikle yatkın olduğunu doğrulayan, inkârı mümkün olmayan başka bir belge daha vardır; yıllar önce, dört buçuk yaşındaki oğlu üzerine mürebbiyeye talimatında annesi kendi eliyle şöyle yazmaktaydı:

Gevezedir, konuşulduğunu işittiği şeyi tekrarlamayı sever ve sık sık, yalan söylemek istemeksizin, kendi hayal gücünün kendisini inandırdığı bir şeyler ekler. Bu onun en büyük hatasıdır ve onda mutlaka düzeltilmesi gereken noktadır.

Bu karakter betimlemesiyle Marie-Antoinette bilmecenin çözümü için can alıcı işareti vermiştir. Ve bu işaret Madam Elisabeth’in bir sözüyle tutarlı biçimde tamamlanmaktadır. Şurası bellidir: Çocuklar hemen her zaman, yasak bir iş üzerinde yakalandıkları zaman, suçu başka birine yıkmaya çalışır. İçgüdünün verdiği bir korunma önlemi olarak (büyüklerin çocukları sorumlu tutmak istemediklerini sezdiklerinden), kendilerinin hep biri tarafından “ayartıldığını” ileri sürerler. Bu vakada, Madam Elisabeth’le tutulan tutanak, durumu tamamen açıklamaktadır. Kendisi demektedir ki –ve bu gerçek çoğu kez sorumsuzca göz ardı edilmiştir– yeğeni oğlan çocuklara özgü bu alışkanlığa gerçekten, uzun zamandır müpteladır ve kendisi kesin biçimde hatırlamaktadır ki, hem kendisi, hem yengesi oğlanı bu yüzden sık sık şiddetle azarlamışlardır. Doğru iz burada beliriyor. Demek ki çocuk önce de annesi, halası tarafından yakalanmış ve herhalde ama sert, ama yumuşak, cezalandırılmıştır. Simon kendisine bu kötü alışkanlığı kimin öğrettiğini sorduğunda, bir anıyı doğal bir şekilde bir diğerine bağlayarak, suçuyla beraber ilk yakalanışını da hatırlamakta ve neredeyse kaçınılmaz bir şekilde, öncelikle kendisini bu iş için cezalandıran kişileri düşünmektedir. Bilinçsiz olarak bu cezanın intikamını alır ve böyle bir ifadenin varacağı noktalardan habersiz olarak, ceza verenlerin adlarını kendisini buna yöneltenlermiş gibi söyler, ya da yönlendirici bir soruya hiç çekinmeden, yani tamamen doğru söylüyormuş görüntüsü içinde, evet yanıtını verir. Bu yolun nereye varacağı da bellidir: Bir kere yalana bulaştıktan sonra geri dönemez; hele bir de, bu vakada olduğu gibi, insanların onun iddiasına isteyerek, hatta sevine sevine inandıklarını sezerse, yalanı içinde tamamen güvende olduğunu hisseder ve komiserlerin bundan böyle sordukları her şeyi de pür neşe kabul eder. Kendini koruma içgüdüsüyle, kendisine ceza getirmeyen ifade biçimi neyse ona sıkı sıkı sarılır. Bu kunduracı ustaları, eski tiyatrocular, badanacılar ve kâtiplerden daha çok meslek eğitimi görmüş psikologlar bile bu yüzden, böylesine açık seçik, kuşkuya meydan bırakmayacak şekilde kâğıda geçirilmiş bir ifade karşısında ilk anda şaşkınlık geçirmemekte zorlanacaktır. Bu özel vakada ise soruşturmacılar ayrıca bir de kitleyi saran telkinin etkisi altındadır; Père Duchesne’in her günkü okuyucuları için bir çocuktan gelen bu korkunç suçlama –bütün Fransa’da pornografik broşürlerin yalanlarıyla her çeşit sefahatin toplandığı kişi olup çıkan– annenin cehennemî karakterine tamamen uymaktadır. Telkin altındaki bu insanları, Marie-Antoinette’in hiçbir suçu, en saçma sapan olanı bile, şaşırtmaz. Onlar da uzun uzadıya şaşırmamış, esaslı bir şekilde düşünmemiş, aynı dokuz yaşındaki o çocuğun tasasızlığıyla, bir anneye karşı gelip geçmiş adiliklerin en büyüğünün altına imzalarını atıvermişlerdir.

Marie-Antoinette’in Conciergerie’de delinip geçilmez biçimde tecrit edilmiş olması ne mutlu ki, çocuğunun bu korkunç ifadesinden hemen haber almasına engel olmuştur. Bu en uç aşağılanmadan, hayatının ancak sondan bir önceki gününde iddianame sayesinde haberdar olacaktır. Onyıllar boyunca onuruna karşı bütün hakaretlere, en aşağılık iftiralara tek söz etmeksizin katlanmıştır. Fakat bu: Kendini kendi çocuğu tarafından bu kadar korkunç bir şekilde iftiraya uğramış görmek, bu akla sığmaz işkence, ruhunun en derin yerlerini sarsmış olmalıdır. Ölümün eşiğine kadar kendisine bu eziyet verici düşünce eşlik etmiştir; giyotinden üç saat önce bile, başka zaman tamamen kendine hâkim bir kadın olan Marie-Antoinette aynı suçu işlemekle suçlanan Madam Elisabeth’e şöyle yazar:

Bu çocuğun sana ne kadar ıstırap vermiş olacağını biliyorum, onu affet, sevgili kardeşim, onun önündeki büyük gençliği düşün ve bir çocuğa istenen şeyi söyletmenin, hatta kendisinin bile anlamadığı şeyi söyletmenin ne kadar kolay olduğunu düşün. Umut ederim ki, senin ikisine de gösterdiğin sevginin ve şefkatin kıymetini bileceği bir gün gelecektir.

Hébert hevesine nail olamaz: Bağıra bağıra ilan ettiği bu suçlamayla dünya karşısında Kraliçe’nin şerefini lekeleyemez; tersine, dava sırasında kaldırdığı balta elinden kayar ve kendi ensesine iner. Fakat bir şeyi başarmıştır: Marie-Antoinette’in ruhunu canice yaralamış, zaten ölümün eline verilmiş bir kadına son saatlerini de zehir etmiştir.

229. (Fr.) Oda hizmetçisi. (Y.N.)

230. (Fr.) Ben ve eşim sana selamlarımızı gönderiyoruz. Değerli karını ve benim iyi arkadaşlarım olan küçük kızını ve unutmadan sevgili kız kardeşini öpüyorum. Seni önümüzdeki aylarda görme isteğimi rica ederim geri çevirme. Simon, ömür boyu arkadaşın. (Y.N.)

231. (Fr.) Mastürbasyon. (Y.N.)

Dava başlıyor

Artık malzeme istenen kıvama getirilmiştir, artık savcı işini kotarabilir. Marie-Antoinette, 12 Ekim günü ilk sorgu için büyük toplantı salonuna çağrılır. Karşısında Fouquier-Tinville, yardımcısı Herman ve birkaç kâtip oturmaktadır, yanında oturan yoktur. Vekili yok, yardımcısı yoktur, yalnızca kendisini bekleyen jandarma başındadır.

Fakat Marie-Antoinette yalnız geçirdiği pek çok hafta içinde güç toplamıştır. Tehlike ona düşüncelerini toparlamayı, iyi konuşmasını ve daha da iyi susmasını öğretmiştir: verdiği karşılıklardan her biri, hazırcevaplığı ve aynı zamanda ihtiyatlı ve akıllıca oluşuyla şaşırtır. Sakinliği onu bir an bile terk etmez; en çılgınca ya da en sinsice sorular bile onu şaşkına çevirmez. Şimdi, bu son, en son dakikada isminin verdiği sorumluluğu kavramıştır. Marie-Antoinette, şunu bilmektedir: Burada, bu loş sorgu odasında kraliçe olmak zorundadır, Versailles’ın şatafatlı salonlarında yeterince olamadığı ölçüde. Burada, ve burada savcı rolünü oynadığını sanan açlıktan kaçıp devrime sığınmış o küçük avukata ya da hâkim kılığına girmiş o bekçilerle kâtiplere değil, tek gerçek ve geçerli hakime hesap vermektedir: tarihe. Annesi Maria Theresia yirmi yıl önce, çaresizlik içinde, “Ne zaman sen kendin olacaksın?” diye yazmıştı. Şimdi, ölüme bir adım kala, Marie-Antoinette, kendisine şimdiye kadar yalnızca dışarıdan verilmiş olan o yüceliği kendi gücüyle kazanmaktadır. Adının ne olduğu yolundaki şekil sorusuna yüksek sesle, açık seçik şu cevabı verir: “Avusturya-Lorraine Hanedanı’ndan Marie-Antoinette, otuz sekiz yaşında, Fransa Kralı’nın dulu.” Düzenli bir hukuk davasının bütün şekil gereklerini yerine getirme konusunda ürkekçe bir titizlik gösteren Fouquier-Tinville sorgulama usulü formalitelerine sıkı sıkıya uyar ve bilmiyormuş gibi, tutuklandığı anda nerede ikamet ettiğini sorar. Marie-Antoinette iddia makamına, herhangi bir alay sezdirmeksizin, kendisinin hiçbir zaman tutuklanmadığını, Ulusal Meclis’ten alınarak Temple’a götürüldüğünü bildirir. Sonra dönemin kof coşkusu içinde dile getirilen asıl sorular ve suçlamalar başlar; sanık devrimden önce “Bohemya ve Macaristan Kralı”232 ile siyasi ilişki içinde bulunmuş, Fransa’nın maliyesini “dehşetengiz bir şekilde”, “halkın alın terinin meyvelerini eğlenceleri ve entrikaları uğruna, vicdansız bakanlarla anlaşma içinde çarçur etmiş” ve İmparator’a “kendisini besleyen halka karşı kullanılmak üzere milyonlar” göndermiştir.

Devrimden bu yana Fransa aleyhine komplolar kurmuş, yabancı ajanlarla pazarlığa oturmuş, kocasını, Kral’ı vetoya yönlendirmiştir. Marie-Antoinette bütün bu suçlamaları nesnel ve kararlı bir şekilde reddeder. Diyalog ancak Herman’ın son derece beceriksizce dile getirdiği bir iddia üzerine canlanır.

“Capet’ye ikiyüzlülük sanatının inceliklerini öğreten sizdiniz, o da bununla Fransa’nın dürüst yurttaşlarını, aşağılığın ve kalleşliğin ne dereceye kadar götürülebileceğini bilmeyen o dürüst halkı uzun zaman aldattı.” Marie-Antoinette bu tirat üzerine sakin sakin yanıt verir:

“Evet, halk aldatılmıştır, üstelik en zalimane şekilde aldatılmıştır, fakat zevcim ve benim tarafımızdan değil.”

“Kimin tarafından aldatılmıştır öyleyse halk?”

“Bu aldatmadan menfaati olanlar tarafından. Bizim, kendimizin, halkı aldatmaktan en küçük bir menfaatimiz yoktu.” Bu iki tarafa çekilir yanıt üzerine Herman hemen atılır. Kraliçe’yi şimdi, cumhuriyete karşı düşmanlık olarak yorumlanabilecek bir ifadeye sürebileceğini ummaktadır.

“Peki kimdir öyleyse, sizin fikrinizce, halkı aldatmaktan menfaati olanlar?”

Fakat Marie-Antoinette bunu beceriklilikle savuşturur. Bunu bilmemektedir. Onların davası, halkı aydınlatmak olmuştur, aldatmak değil.

Herman bu yanıttaki alaycılığı sezer ve kınar: “Soruma kati bir yanıt vermediniz.”

Fakat Kraliçe aldığı savunma pozisyonunu bırakıp ileri gidecek değildir: “Bu kişilerin isimlerini bilseydim, hiç çekinmeden yanıt verirdim.” Bu ilk atışmadan sonra sorgu yine objektifleşir. Varennes’e kaçışla ilgili ayrıntıları sorarlar; Marie-Antoinette dikkatle yanıt verir ve bu arada, savcının davanın içine çekmeye çalıştığı o gizli dostlarının hiçbirini ele vermez. Ancak Herman’ın bir sonraki safça suçlamasında tekrar, sert biçimde geri vurur.

“Fransa’yı mahvetmeye yönelik gayretlerinize asla, bir an için bile son vermediniz. Ne pahasına olursa olsun hüküm sürmek ve yurtseverlerin leşlerini çiğneyerek yeniden tahta çıkmak istediniz.” Bu tumturaklı laf salatasına Kraliçe gururla ve sertçe (ah, niçin böyle bir salağı çıkarmışlardır karşısına, sorgusunu yapsın diye) yanıt verir: Kendisi ve kocasının tahta çıkmaları gerekmemiştir; çünkü taht zaten onların tahtı olagelmiş, kendilerinin tek arzusunu da ancak Fransa’nın esenliği oluşturmuştur.

Derken Herman saldırganlaşır; Marie-Antoinette’in o dikkatli ve güvenli tavrının sarsılamayacağını, ağzından kamu davası için “malzeme” alınamayacağını sezdikçe suçlamalarını da bir o kadar öfkeyle sıralamaya başlar: Marie-Antoinette, Flaman alaylarını sarhoş etmiş, yabancı saraylarla mektuplaşmış, savaşa neden olmuş ve Pillnitz Antlaşması üzerinde etkili olmuştur. Fakat Marie-Antoinette onun söylediklerini, olgulara uygun biçimde, düzeltir: Savaşa karar veren kocası değil, Ulusal Konvansiyon olmuştur ve kendisi o resmî yemek sırasında yalnızca iki kere salondan geçmiştir.

Fakat Herman en tehlikeli soruları sona saklamıştır; Kraliçe’nin ya içindeki duyguyu inkâr edeceği ya da bir şekilde cumhuriyete karşı ifadelere başvuracağı sorulardır bunlar. Kendisinden istenen bir devlet hukuku ilmihalidir. “Cumhuriyetin silahlı kuvvetlerinin kaderiyle ilgili olarak sizin menfaatiniz nedir?”

“Benim her şeyin üstünde arzu ettiğim, Fransa’nın saadetidir.”

“Kralların halkın saadeti için elzem olduğuna inanıyor musunuz?”

“Tek bir şahıs böyle şeylere karar veremez.”

“Kuşkusuz ki, oğlunuzun eğer halk nihayet haklarını öğrenip de parçalamamış olsaydı çıkabilecek olduğu bir tahtı kaybetmesine üzülüyorsunuzdur?”

“Eğer memleketinin istifadesi içinse, oğlum hesabına bir şeyin kaybına asla üzülmem.”

Görülüyor ki, sorgu hâkiminin şansı yoktur. Marie-Antoinette, oğlu hesabına “kendi memleketinin istifadesi içinse” hiçbir şeyin kaybına üzülmeyeceğini söylemekten daha ince bir buluş, daha Cizvitvari bir ifade kullanamazdı, çünkü bağlılık gösteren bu “kendi memleketi” ifadesiyle Kraliçe, açık açık cumhuriyeti yetkisiz ilan etmeksizin, bu cumhuriyetin sorgu hâkimine Fransa’nın hâlâ çocuğunun hukuki memleketi ve mülkü olarak gördüğünü söylemiş, kendisi için en kutsal şey olan, oğlunun tahta çıkma hakkını tehlike altındayken bile feda etmemiş olur. Bu son atışmadan sonra sorgu hızla sona doğru ilerler. Kendisinin esas duruşma için bir vekil gösterip göstermeyeceği sorulur. Marie-Antoinette hiçbir avukat tanımadığını açıklar ve şahsen tanımadığı bir ya da iki avukatın resmî yolla görevlendirilmesine rıza gösterir. Aslında, bunu bilmektedir, avukatın tanıdık mı yoksa yabancı mı olacağı hiç fark etmez; çünkü bütün Fransa’da şimdi hiç kimsede eski kraliçeyi ciddi ciddi savunacak cesaret yoktur. Onun lehine açıkyüreklilikle tek bir sözcük bile söyleyecek olan, hemen vekil sandalyesinden sanık sandalyesine kayacaktır. Artık –hukuki bir soruşturmanın dış görüntüsü kurtarılmıştır– biçimcilikte yeteneğini göstermiş olan Fouquier-Tinville işe başlayabilir ve iddianamesini yazabilir. Tüy kalemi çabucak, çevikçe kaymaktadır kâğıdın üstünde: Birisi her gün yığın yığın iddianame üretmek durumundaysa, eli de çabuklaşır. Taşra hukukçusu yine de, bu özel vakada, kendini kalemine belli bir şairanelik çalımı vermekle yükümlü hisseder: İnsan bir kraliçeyi suçluyorsa bu, herhangi bir terzi kızın, “Vive le Roi!” diye bağırdığı için, ensesine yapışırken olduğundan daha merasimli, daha tumturaklı bir hava içinde yapılmalıdır. Onun için yazı alabildiğine şatafatlı ifadelerle başlar: “İddia makamı tarafından tevdi edilen delillerin tetkikinden tespit olunduğu üzere, vaktiyle Fransa kraliçeleri olarak zikredilen ve rezilane isimleri tarih sayfalarından silinemeyecek olan Messalina, Brunhilde, Fredegunde ve Catherine de Médicis gibi Marie-Antoinette, Louis Capet’nin dul karısı da Fransa’da ikamet ettiği müddet boyunca Fransızlar için bir çile, kan emici bir sülük olagelmiştir.” Bu küçük tarih bocalamasından sonra –çünkü Fredegunde’nin ve Brunhilde’nin zamanında ortada henüz bir Fransa krallığı yoktur– malum suçlamalar gelir: Marie-Antoinette “Bohemya ve Macaristan Kralı” diye bir adamla siyasi ilişkide bulunmuş, İmparator’a milyonlar aktarmış, Muhafız Alayı’nın düzenlediği âlemde işbirliği yapmış, içsavaşı çıkarmış, yurtseverlerin katliamına neden olmuş, savaş planlarını dış memleketlere ulaştırmıştır. Biraz üstü kapalı şekilde de Hébert’in suçlaması aktarılarak, Marie-Antoinette’in “tabiata aykırı şahsiyeti ve her türlü cürüme yakınlığı sebebiyle, anne olarak mevkiiyle ve tabiatın kanunlarıyla alay edercesine, oğlu olan Louis Charles Capet ile düşünülmesi ya da zikredilmesi bile insanı tiksintiyle titreten ahlaksızlıklar yapmaktan geri durmadığı” belirtilir. Buna karşılık yeni ve şaşırtıcı olan yalnızca, Marie-Antoinette’in kendisini küçük düşürücü bir şekilde betimleyen eserleri bastırıp dağıttırarak, alçaklığı ve ikiyüzlülüğü, yabancı memleketlerde kendisine Fransızlar tarafından ne kadar kötü muamele edildiği inancını uyandıracak derecede ileriye götürdüğü suçlamasıdır. Demek ki Fouquier-Tinville’in fikrine göre, La Motte’un ve sayısız başka kimselerin sevicilikten söz eden broşürlerini de Kraliçe kendisi hazırlamış olmalıdır. Bütün bu suçlamalar temelinde Marie-Antoinette yalnızca gözetim altında biri olmak konumundan çıkartılıp sanık sandalyesine alınmaktadır.

Bir belagat sanatı şaheseri sayılması pek mümkün olmayan bu belge, daha üzerindeki mürekkep kurumadan, 13 Ekim’de avukat Chauveau-Lagarde’a iletilir, o da hemen hapishaneye, Marie-Antoinette’in yanına gider. Sanıkla avukatı iddianameyi birlikte okurlar. Fakat metnin nefret dolu tonundan şaşkınlığa uğrayan ve sarsılan yalnızca avukat olur. Marie-Antoinette, sorgusundan sonra bundan daha iyi bir şey beklememiştir, tamamen sakin kalır. Fakat vicdanı sağlam hukukçu durup durup yeni baştan çaresizliğe düşmektedir. Hayır, böyle bir suçlamalar ve belgeler yığınını yalnızca tek bir gece içinde gözden geçirmesine olanak yoktur, etkili bir şekilde savunma yapabilmek içinse, bu kâğıt kargaşasına gerçekten nüfuz etmesi gerekecektir. Bunun için Kraliçe’den ısrarla, gözden geçirdiği malzeme ve incelenecek delillere dayanarak savunmasını hazırlayabilmesi için, üç günlük bir erteleme için başvuruda bulunmasını ister.

“Kime müracaat etmeliyim?” diye sorar Marie-Antoinette.

“Konvansiyon’a.”

“Hayır, hayır... bu asla olmaz!”

“Fakat,” Chauveau-Lagarde ısrar eder, “burada faydası olmayan bir gurur yüzünden kendi menfaatinizden olmayınız. Siz hayatınızı yalnızca kendiniz değil, çocuklarınız için de devam ettirmekle mükellefsiniz.” Çocukları için olacağı çağrısı üzerine Kraliçe kabul eder. Meclis’in başkanına yazar:

Yurttaş Reis,

Mahkemenin müdafaam için bana tahsis ettiği Yurttaş Tronson ve Yurttaş Chauveau, kendilerine bu vazifenin ancak bugün tevdi edilmiş olduğuna dikkatimi çekmiş bulunmaktadırlar. Hakkımda hükmün yarın verilmesi talep olunmaktadır ve kendilerinin bu kadar kısa bir müddet içinde dava dosyalarını tetkik etmesi ya da yalnızca okuması dahi mümkün değildir. Anneleri olarak kendisini tamamıyla müdafaa etmek için hiçbir vasıtayı ihmal etmemek çocuklarıma olan borcumdur. Vekilim üç gün tehir rica etmektedir. Konvansiyon’un bunu tasvip edeceğini umut ederim.

Bu yazıda da bir daha, Marie-Antoinette’in geçirdiği zihin değişikliği insanı şaşırtır. Hayatı boyunca kötü bir yazıcı, kötü bir diplomat olan bu kadın şimdi kral gibi yazmaya ve sorumluluk taşıyarak düşünmeye başlamaktadır. Çünkü had safhadaki hayati tehlike altında bile, üst hukuki merci olarak hitap etmek zorunda kaldığı Konvansiyon’a bir ricada bulunmak onurunu bahşetmez. Kendi adına bir ricada bulunmamaktadır –Hayır, mahvolup gitmek daha iyi!– o yalnızca üçüncü bir kişinin dileğini aktarır: “Vekilim üç gün tehir rica etmektedir,” yazılıdır orada ve: “Konvansiyon’un bunu tasvip edeceğini umut ederim.” Bir “rica ediyorum” yoktur.

Konvansiyon yanıt vermez. Kraliçe’nin ölümü çoktan karara bağlanmıştır, mahkeme karşısındaki formaliteleri ne diye uzatmalı? Her geciktirme zulüm olacaktır. Ertesi sabah sekizde dava başlar; herkes önceden nasıl biteceğini bilmektedir.

232. Bohemya ve Macaristan Kraliçesi (ve Avusturya Arşidüşesi) olan Maria Theresia’dır. Oğlu II. Joseph ise Kutsal Roma Germen İmparatorluğu Kayzeri ve Avusturya Arşidüküdür. (Ç.N.)